{"1":[{"start":"0","context":"Frankreich.","ner":"Frankreich","end":"10","label":"LOC"}],"2":[{"start":"145","context":"Thorwächter für beyde Räthebestimmt. Auf Talot's Vorschlag beschloß manüber den","ner":"Talot","end":"150","label":"PERS"},{"start":"301","context":"Vom Tage an, da der Rath der 500 in seinen neuen","ner":"Rath","end":"305","label":"ORG"},{"start":"427","context":"für beyde Räthe folgendermassen firir: Rarh der Alten: Der Umfang des","ner":"Rarh","end":"431","label":"ORG"},{"start":"494","context":"Nationalpallastes der Alten, in den Tuillerien situirt,enhält gegen Westen die Straße","ner":"Tuillerien","end":"504","label":"LOC"},{"start":"552","context":"Westen die Straße und den Platz desCarrousel bis zum Eintritt in","ner":"Platz","end":"557","label":"LOC"},{"start":"595","context":"bis zum Eintritt in die Straße Nicaise,am Hause Coigny vorbey bis","ner":"Straße","end":"601","label":"LOC"},{"start":"613","context":"Eintritt in die Straße Nicaise,am Hause Coigny vorbey bis zur Straße","ner":"Hause","end":"618","label":"LOC"},{"start":"641","context":"Hause Coigny vorbey bis zur Straße des Orties, die Passage de","ner":"Straße","end":"647","label":"LOC"},{"start":"664","context":"zur Straße des Orties, die Passage de Marigny mit einbegriffen: gegen","ner":"Passage","end":"671","label":"LOC"},{"start":"727","context":"gegen Suden den Theil des Quai der Gallerien desLouvre's von der","ner":"Quai","end":"731","label":"LOC"},{"start":"766","context":"der Gallerien desLouvre's von der Passage de Marigny am rechtenUfer der","ner":"Passage","end":"773","label":"LOC"},{"start":"804","context":"de Marigny am rechtenUfer der Seine hinab bis zum Quai der","ner":"Seine","end":"809","label":"LOC"},{"start":"824","context":"der Seine hinab bis zum Quai der Tuilerien,vom rechten Winkel des","ner":"Quai","end":"828","label":"LOC"},{"start":"883","context":"Winkel des Parapets bey der Nationalbrucke bis an den Eingang zum","ner":"Nationalbrucke","end":"897","label":"LOC"},{"start":"921","context":"bis an den Eingang zum Platze de la Coneorde, die Nationalbrücke","ner":"Platze","end":"927","label":"LOC"},{"start":"948","context":"Platze de la Coneorde, die Nationalbrücke bis zum Quai Voltairemit einbegriffen;","ner":"Nationalbrücke","end":"962","label":"LOC"},{"start":"971","context":"Coneorde, die Nationalbrücke bis zum Quai Voltairemit einbegriffen; gegen Osten den","ner":"Quai","end":"975","label":"LOC"},{"start":"1018","context":"Voltairemit einbegriffen; gegen Osten den Platz de la Concorde in Gemeinschaft","ner":"Platz","end":"1023","label":"LOC"},{"start":"1063","context":"Concorde in Gemeinschaft mit dem Rathe der 500: gegen Norden den","ner":"Rathe","end":"1068","label":"ORG"},{"start":"1095","context":"der 500: gegen Norden den Hof der Orangerie, die Passagedes Feuillans,","ner":"Hof","end":"1098","label":"LOC"},{"start":"1118","context":"den Hof der Orangerie, die Passagedes Feuillans, die Casernen der Grenadiers","ner":"Passagedes","end":"1128","label":"LOC"},{"start":"1263","context":"den dazu gehörigen Garten und Gebäuden des Feuillans rc. Rath der","ner":"Gebäuden","end":"1271","label":"LOC"},{"start":"1290","context":"und Gebäuden des Feuillans rc. Rath der 500. Der Umkreis des","ner":"Rath","end":"1294","label":"ORG"},{"start":"1326","context":"500. Der Umkreis des neuen Nationalpallasies der 500, demAntritt der Revolutionsbrücke","ner":"Nationalpallasies","end":"1343","label":"LOC"},{"start":"1368","context":"Nationalpallasies der 500, demAntritt der Revolutionsbrücke gegenüber am Seineufer gelegen, enthält","ner":"Revolutionsbrücke","end":"1385","label":"LOC"},{"start":"1399","context":"demAntritt der Revolutionsbrücke gegenüber am Seineufer gelegen, enthält gegen Norden den","ner":"Seineufer","end":"1408","label":"LOC"},{"start":"1443","context":"gelegen, enthält gegen Norden den Quaid'Orsai bis zur Nationalbrücke, den","ner":"Quaid","end":"1448","label":"LOC"},{"start":"1463","context":"Norden den Quaid'Orsai bis zur Nationalbrücke, den Platz delaConcorde bis zur","ner":"Nationalbrücke","end":"1477","label":"LOC"},{"start":"1483","context":"Quaid'Orsai bis zur Nationalbrücke, den Platz delaConcorde bis zur Orangerie, längs","ner":"Platz","end":"1488","label":"LOC"},{"start":"1510","context":"den Platz delaConcorde bis zur Orangerie, längs der Gebäude duGardemeuble an","ner":"Orangerie","end":"1519","label":"LOC"},{"start":"1531","context":"bis zur Orangerie, längs der Gebäude duGardemeuble an den elyseischen Feldern","ner":"Gebäude","end":"1538","label":"LOC"},{"start":"1615","context":"biszum Anfange der Straße nach Versailles und demdie Esplanade der Invaliden","ner":"Versailles","end":"1625","label":"LOC"},{"start":"1637","context":"Straße nach Versailles und demdie Esplanade der Invaliden von der Mauer","ner":"Esplanade","end":"1646","label":"LOC"},{"start":"1692","context":"der Mauer umden Garten des Raths der 500 scheidet, vom Quai","ner":"Raths","end":"1697","label":"ORG"},{"start":"1720","context":"Raths der 500 scheidet, vom Quai d'Orsai bis zur Universitätsgasse: gegen","ner":"Quai","end":"1724","label":"LOC"},{"start":"1741","context":"vom Quai d'Orsai bis zur Universitätsgasse: gegen Süden diese Gasse bis","ner":"Universitätsgasse","end":"1758","label":"LOC"},{"start":"1792","context":"Süden diese Gasse bis zur Straße Courty; gegen Ostendie Straße Bourgogne","ner":"Straße","end":"1798","label":"LOC"},{"start":"1822","context":"zur Straße Courty; gegen Ostendie Straße Bourgogne bis zum Quai d'Orsai","ner":"Straße","end":"1828","label":"LOC"},{"start":"1847","context":"Ostendie Straße Bourgogne bis zum Quai d'Orsai Indiesem Bezirke haben die","ner":"Quai","end":"1851","label":"LOC"}],"3":[{"start":"0","context":"Frankreich.Gesetzgeber. Den 17. Pluv. (5.","ner":"Frankreich","end":"10","label":"LOC"},{"start":"59","context":"Den 17. Pluv. (5. Febr.)erstattete Guillemardet einen Bericht über den jährlichen","ner":"Guillemardet","end":"71","label":"PERS"},{"start":"849","context":"Aufschub. Diecisalp. Regierung will der Frankenrepublik einenglänzenden Beweis ihrer Anhänglichkeit geben,","ner":"Frankenrepublik","end":"864","label":"LOC"},{"start":"943","context":"Anhänglichkeit geben, und2 Husarenregimenter zur Englandsarmee senden.Nun fragte das Directorium an,","ner":"Englandsarmee","end":"956","label":"ORG"},{"start":"1060","context":"allein fremden Truppen das Einruckenin Frankreich erlauben kann, den cisalp. Husaren","ner":"Frankreich","end":"1070","label":"LOC"},{"start":"1190","context":"Pluv. (6. F. br. )erstattete Dubois einenBericht über die Art der","ner":"Dubois","end":"1196","label":"PERS"},{"start":"1327","context":"Departeinenten. Druck und Aufschub. Auf Ludots Vorschlagward ein Resolutionsproject in Ansehung","ner":"Ludots","end":"1333","label":"PERS"},{"start":"1441","context":"19. Pluv. (7. Febr.) erschien Dujardin imRathe und schwur Haß dem","ner":"Dujardin","end":"1449","label":"PERS"},{"start":"1866","context":"Pluv. (8. Febr.) Dekadi.Regierung. (Lyon] Paris den 9. Febr.Abschluß vom","ner":"Lyon","end":"1870","label":"LOC"},{"start":"1872","context":"Pluv. (8. Febr.) Dekadi.Regierung. (Lyon] Paris den 9. Febr.Abschluß vom 14.","ner":"Paris","end":"1877","label":"LOC"},{"start":"2103","context":"Revolution fast immer in der GemeindeLyon geherrschthaben, und welche zu verschiedenen","ner":"GemeindeLyon","end":"2115","label":"LOC"},{"start":"2299","context":"den Einfluß der Häupter der CompagnienJesus und der Sonne, der Mörder","ner":"CompagnienJesus","end":"2314","label":"ORG"},{"start":"2323","context":"Häupter der CompagnienJesus und der Sonne, der Mörder im Suden, derEmigrirten,","ner":"Sonne","end":"2328","label":"LOC"},{"start":"2412","context":"Ausreißer und Straßenräuber,welche in der Gemeinde Lyon und in den Vorstädten","ner":"Gemeinde","end":"2420","label":"LOC"},{"start":"3228","context":"Directorium in Betrachtunggezogen, daß die Gemeinde Lyon eine von denjenigen ist,","ner":"Gemeinde","end":"3236","label":"LOC"}],"4":[{"start":"8","context":"Ausland.Großbrittannien. [Irland.] London den 31. Aug.","ner":"Großbrittannien","end":"23","label":"LOC"},{"start":"26","context":"Ausland.Großbrittannien. [Irland.] London den 31. Aug.","ner":"Irland","end":"32","label":"LOC"},{"start":"35","context":"Ausland.Großbrittannien. [Irland.] London den 31. Aug. Es war","ner":"London","end":"41","label":"LOC"},{"start":"77","context":"Es war am 25sten, als Lord Cornwollis Dublin mit seinem Gefolge","ner":"Lord","end":"81","label":"PERS"},{"start":"176","context":"um in einer Central-Lage bey Sligo die Operationen der Armee persönlich","ner":"Sligo","end":"181","label":"LOC"},{"start":"277","context":"bald in die Enge kommen,da Gen. Lacke mit 6000 Mann ihm","ner":"Gen","end":"280","label":"PERS"},{"start":"380","context":"sollen 500 Officiersseyn, um die vereinigten Irländer zu discipliniren;nach andern Nachrichten","ner":"vereinigten","end":"391","label":"ORG"},{"start":"478","context":"nur 80 von diesemCharacter. Zu Dublin sagte man, daß der Feind60000","ner":"Dublin","end":"484","label":"LOC"},{"start":"692","context":"am 23. die Rhede von Killala,nachdem sie 1000 Mann Truppen","ner":"Killala","end":"699","label":"LOC"},{"start":"810","context":"weit davon entfernten Bucht von Sligo, wo sie, wie es scheint,den","ner":"Sligo","end":"815","label":"LOC"},{"start":"871","context":"scheint,den Erfolg abwarten wollen Die 3 brittischen Fregatten, Diana, Cerberus und","ner":"3","end":"872","label":"ORG"},{"start":"903","context":"Die 3 brittischen Fregatten, Diana, Cerberus und Shannon, befann sich am","ner":"Cerberus","end":"911","label":"ORG"},{"start":"916","context":"brittischen Fregatten, Diana, Cerberus und Shannon, befann sich am 25. in","ner":"Shannon","end":"923","label":"ORG"},{"start":"947","context":"befann sich am 25. in Lough-Swilly, und verfügtensich sogleich auf","ner":"Lough","end":"952","label":"LOC"},{"start":"1003","context":"verfügtensich sogleich auf Befehl des Admirals Kingsmillnach der Landung des Feindes","ner":"Admirals","end":"1011","label":"PERS"},{"start":"1055","context":"der Landung des Feindes nach Sligo. Auchwurden daselbst noch das Linienschiff","ner":"Sligo","end":"1060","label":"LOC"},{"start":"1130","context":"Linienschiff Repulse von64 Kanonen und Doris und Melampus erwartet.Es wird ferner","ner":"Doris","end":"1135","label":"ORG"},{"start":"1140","context":"von64 Kanonen und Doris und Melampus erwartet.Es wird ferner gemeldet, daß","ner":"Melampus","end":"1148","label":"ORG"},{"start":"1212","context":"daß die französ- Truppen von Ballina, einer Stadt unweit Killala, Besitz","ner":"Ballina","end":"1219","label":"LOC"},{"start":"1240","context":"von Ballina, einer Stadt unweit Killala, Besitz genommen hatten, und sich","ner":"Killala","end":"1247","label":"LOC"},{"start":"1302","context":"hatten, und sich fortdauernd starkzu Killala verschanzten. Sie werden nicht von","ner":"Killala","end":"1309","label":"LOC"},{"start":"1345","context":"verschanzten. Sie werden nicht von Kilmaine, sondern vom Gen. Humbert kommandirt.Das","ner":"Kilmaine","end":"1353","label":"PERS"},{"start":"1367","context":"nicht von Kilmaine, sondern vom Gen. Humbert kommandirt.Das Gerücht, daß die","ner":"Gen","end":"1370","label":"PERS"},{"start":"1501","context":"bis jezt unge.gründet. Aus der Provinz Ulster sollen mehrereNißvergnugte nach der","ner":"Provinz","end":"1508","label":"LOC"},{"start":"1552","context":"Ulster sollen mehrereNißvergnugte nach der Provinz Connaught gewandert seyn. Man verbreitet","ner":"Provinz","end":"1559","label":"LOC"},{"start":"1652","context":"westlichen Distrikt, besonders in den GrafschaftenMeath und Cafan, und auch in","ner":"GrafschaftenMeath","end":"1669","label":"LOC"},{"start":"1674","context":"besonders in den GrafschaftenMeath und Cafan, und auch in der Gegend","ner":"Cafan","end":"1679","label":"LOC"},{"start":"1707","context":"auch in der Gegend vonCork der Rebellionsgeist ausgebrochen sey; alleindieß","ner":"Cork","end":"1711","label":"LOC"},{"start":"1897","context":"Fregatten, welche die Truppen zu Killalagelandet haben, von einigen königl. Kriegsschiffenaufgefangen","ner":"Killalagelandet","end":"1912","label":"LOC"},{"start":"1980","context":"königl. Kriegsschiffenaufgefangen worden. — Von Portsmonth meldetman, daß auch die auf","ner":"Portsmonth","end":"1990","label":"LOC"},{"start":"2160","context":"auszuschiffen, um, wieman vermuthet, nach Irland zu gehen, wenn Umstände es","ner":"Irland","end":"2166","label":"LOC"}],"5":[{"start":"9","context":"„Ausland.Frankreich. (Gesezgebung und Regierung. Rath der","ner":"Frankreich","end":"19","label":"LOC"},{"start":"49","context":"„Ausland.Frankreich. (Gesezgebung und Regierung. Rath der Fünfhundert. 16. Noy. Zufolge","ner":"Rath","end":"53","label":"ORG"},{"start":"185","context":"den Fall, daß der höhereTarif von 1759. wieder eingeführt werde, zehnMillionen","ner":"von","end":"188","label":"TIME"},{"start":"286","context":"geboten worden, indemnach dem neuern von 1792. nur 7-Millionen jährlichVorschuß bleiben,","ner":"von","end":"289","label":"TIME"},{"start":"967","context":"Lyceen sollen derenfünfe, nämlich zu Brussel, Dison, Toulouse, Poitiers und Paris","ner":"Brussel","end":"974","label":"LOC"},{"start":"976","context":"sollen derenfünfe, nämlich zu Brussel, Dison, Toulouse, Poitiers und Paris angelegt,","ner":"Dison","end":"981","label":"LOC"},{"start":"983","context":"derenfünfe, nämlich zu Brussel, Dison, Toulouse, Poitiers und Paris angelegt, und","ner":"Toulouse","end":"991","label":"LOC"},{"start":"993","context":"nämlich zu Brussel, Dison, Toulouse, Poitiers und Paris angelegt, und bey","ner":"Poitiers","end":"1001","label":"LOC"},{"start":"1006","context":"Brussel, Dison, Toulouse, Poitiers und Paris angelegt, und bey jedem derselbenfünf","ner":"Paris","end":"1011","label":"LOC"},{"start":"1360","context":"über das sogengnntefrankische Prytaneum, ehemals Collegium Ludwigsdes Großen. Es sind 1200.","ner":"Collegium","end":"1369","label":"ORG"},{"start":"1475","context":"ist. Nach einem seiner Zeitvon Buonaparte gethanen Versprechen, sollen namentlich auch","ner":"Buonaparte","end":"1485","label":"PERS"},{"start":"1574","context":"aus dem neuen Departement des Lgeischen Meers darin aufgenommenwerden.— Senat 17.","ner":"Lgeischen","end":"1583","label":"LOC"},{"start":"1860","context":"5. Millionenan Werth) aufgebracht haben.(Paris) . 10. Nov. Vorgestern Nachmitkaverschwand","ner":"Paris","end":"1865","label":"LOC"},{"start":"1924","context":"Vorgestern Nachmitkaverschwand auf einmal der Director der CailleComptes courants, Augustin Monneron,","ner":"Director","end":"1932","label":"PERS"},{"start":"2621","context":"Vorgestern Morgens wurde der aus Spanien zurückgekehrte Gesandte Truguet, der noch","ner":"Spanien","end":"2628","label":"LOC"},{"start":"2644","context":"wurde der aus Spanien zurückgekehrte Gesandte Truguet, der noch immer auf","ner":"Gesandte","end":"2652","label":"PERS"},{"start":"2825","context":"zugehn lies, innert 24. Stunden Paris,und als dann unverzuglich das","ner":"Paris","end":"2830","label":"LOC"},{"start":"2891","context":"das Gebiet der Republikzu räumen.(Tours) 10. Nov. Im Kanton Mont-Louissuchte","ner":"Tours","end":"2896","label":"LOC"},{"start":"2910","context":"Republikzu räumen.(Tours) 10. Nov. Im Kanton Mont-Louissuchte ein Jungling Stephan Roguet,","ner":"Kanton","end":"2916","label":"LOC"},{"start":"2938","context":"Nov. Im Kanton Mont-Louissuchte ein Jungling Stephan Roguet, sich her Conseription,","ner":"Jungling","end":"2946","label":"PERS"},{"start":"3099","context":"Geschwornengerichtvor, und sein eigener Oheim, Peter Düpuis, wirdals Arzt befragt. Nach","ner":"Peter","end":"3104","label":"PERS"}],"6":[{"start":"0","context":"Italien.In französischen Blättern liest man","ner":"Italien","end":"7","label":"LOC"},{"start":"81","context":"man die widersprechenden Nachrichten: AusTrieste, 12. Febr. Einige englische Schiffe","ner":"Trieste","end":"88","label":"LOC"},{"start":"396","context":"einen Theil ihrer Waaren nach Kärnthenund Steyermark geflüchtet; und dagegen: AusVenedig,","ner":"Kärnthenund","end":"407","label":"LOC"},{"start":"408","context":"Theil ihrer Waaren nach Kärnthenund Steyermark geflüchtet; und dagegen: AusVenedig, 18.","ner":"Steyermark","end":"418","label":"LOC"},{"start":"447","context":"Steyermark geflüchtet; und dagegen: AusVenedig, 18. Febr. Unsre Handelschaft mit","ner":"Venedig","end":"454","label":"LOC"},{"start":"489","context":"18. Febr. Unsre Handelschaft mit Triestist immer sehr thätig. Vom 4","ner":"Triestist","end":"498","label":"LOC"},{"start":"556","context":"dies sind 32. Fahrzeuge von Triest, und den Häfen von Istrien,","ner":"Triest","end":"562","label":"LOC"},{"start":"582","context":"Triest, und den Häfen von Istrien, Dalmatien und Ankona angelangt.Bis zum","ner":"Istrien","end":"589","label":"LOC"},{"start":"591","context":"und den Häfen von Istrien, Dalmatien und Ankona angelangt.Bis zum 5.","ner":"Dalmatien","end":"600","label":"LOC"},{"start":"605","context":"Häfen von Istrien, Dalmatien und Ankona angelangt.Bis zum 5. Febr. war","ner":"Ankona","end":"611","label":"LOC"},{"start":"740","context":"in Bezug auf denEinmarsch zu Rom erschienen; und man wartete mit","ner":"Rom","end":"743","label":"LOC"},{"start":"840","context":"der Couriere, welche der Papst,der General Miollis und der Senator Luzian","ner":"General","end":"847","label":"PERS"},{"start":"864","context":"Papst,der General Miollis und der Senator Luzian Bonapartenach Paris geschickt hatten.","ner":"Senator","end":"871","label":"PERS"},{"start":"893","context":"und der Senator Luzian Bonapartenach Paris geschickt hatten. Die französischen Truppenbeobachteten","ner":"Paris","end":"898","label":"LOC"},{"start":"1012","context":"und Niemand erinnerte sich, in Rom ein stilleres und bescheideneres Militärgesehen","ner":"Rom","end":"1015","label":"LOC"},{"start":"1247","context":"Gebäuden. Einigehatten ihren Marsch nach Neapel weiter fortgesetzt.„Am 14.\" (heißt es","ner":"Neapel","end":"1253","label":"LOC"},{"start":"1295","context":"fortgesetzt.„Am 14.\" (heißt es im französischen Journal del'Empire) „hatte die französische","ner":"französischen","end":"1308","label":"PROD"},{"start":"1382","context":"„hatte die französische Truppendivision, welcheunter General Miollis die Besatzung bildet, auf","ner":"General","end":"1389","label":"PERS"},{"start":"1442","context":"bildet, auf dem Platzevor der Peters-Kirche Musterung. Die prächtige Haltungder","ner":"Peters","end":"1448","label":"LOC"},{"start":"1522","context":"Haltungder Truppen bezauberte alle Welt; Rom glaubte, seine alten, in Europa,","ner":"Rom","end":"1525","label":"LOC"},{"start":"1551","context":"Rom glaubte, seine alten, in Europa, in Asien, in Afrika siegreichen,","ner":"Europa","end":"1557","label":"LOC"},{"start":"1562","context":"seine alten, in Europa, in Asien, in Afrika siegreichen, Legionen wieder","ner":"Asien","end":"1567","label":"LOC"},{"start":"1572","context":"in Europa, in Asien, in Afrika siegreichen, Legionen wieder auferstanden zu","ner":"Afrika","end":"1578","label":"LOC"},{"start":"1665","context":"auferstanden zu sehen.\"Ein Mailänder-Zeitungsartikel aus Rom vom 18. Febr.drückt sich über","ner":"Rom","end":"1668","label":"LOC"},{"start":"1972","context":"Namens erinnert; diesebey denen, welche Rom weiterhin abschätzig, entvölkert undöde haben","ner":"Rom","end":"1975","label":"LOC"}],"7":[{"start":"0","context":"Deutschland.Wien, 30. Jul. Heute wurde","ner":"Deutschland","end":"11","label":"LOC"},{"start":"12","context":"Deutschland.Wien, 30. Jul. Heute wurde der","ner":"Wien","end":"16","label":"LOC"},{"start":"52","context":"Heute wurde der Kurs auf Augsburg,so wie ungefähr vorigen Posttag,","ner":"Augsburg","end":"60","label":"LOC"},{"start":"597","context":"und davon wenig gekauft wurde.München, 20. Jul. Nach den konstitutionellen","ner":"München","end":"604","label":"LOC"},{"start":"682","context":"Aktenwerden gegenwärtig alle Theile des Königreichs Baiernauf einen gleichen Fuß behandelt","ner":"Königreichs","end":"693","label":"LOC"},{"start":"770","context":"und deswegen auch dieKonscription in Tyrol eingeführt. Da aber dieselbe fürdieses","ner":"Tyrol","end":"775","label":"LOC"},{"start":"942","context":"und 6. Eskadronevorzüglich nach dem Puster-Thal und überhaupt nach WelschTyrol,","ner":"Puster","end":"948","label":"LOC"},{"start":"973","context":"dem Puster-Thal und überhaupt nach WelschTyrol, vor der Hand bloß aus","ner":"WelschTyrol","end":"984","label":"LOC"},{"start":"1088","context":"auswärtigen Zeitungen steht, daß dieBaiersche Armee Uebungslager in der Nähe","ner":"Baiersche","end":"1097","label":"ORG"},{"start":"1133","context":"Uebungslager in der Nähe des Innebeziehen werde.In einem Nüruberger-Blatte liest man","ner":"Innebeziehen","end":"1145","label":"LOC"},{"start":"1317","context":"Stimmung: Man hört nichts Wichtigesaus Frankreich; von Spanien bleiben alle Nachrichtenaus;","ner":"Frankreich","end":"1327","label":"LOC"},{"start":"1333","context":"hört nichts Wichtigesaus Frankreich; von Spanien bleiben alle Nachrichtenaus; in Italien","ner":"Spanien","end":"1340","label":"LOC"},{"start":"1373","context":"Spanien bleiben alle Nachrichtenaus; in Italien regt sich nur von Zara","ner":"Italien","end":"1380","label":"LOC"},{"start":"1399","context":"Italien regt sich nur von Zara aus ein öffentlicher Unwille gegen","ner":"Zara","end":"1403","label":"LOC"},{"start":"1466","context":"gegen eine benachbarte Macht; im Oesterreichischen hört man von nichts- als","ner":"Oesterreichischen","end":"1483","label":"LOC"},{"start":"1581","context":"angeblich ohne nahliegenden Zweck; inDeutschland bilden sich französische Lager, und","ner":"Deutschland","end":"1592","label":"LOC"},{"start":"1632","context":"sich französische Lager, und vonRußlands Gesinnungen vernimmt man öffentlich gar","ner":"Rußlands","end":"1640","label":"LOC"},{"start":"2954","context":"nur mit Schmerzen geboren wird.\"vom Rheinstrome, 1. Aug. Wie es hier","ner":"Rheinstrome","end":"2965","label":"LOC"},{"start":"3031","context":"allgemeinheißt, überläßt der Großherzog von Baden ein Corps Subsi","ner":"Baden","end":"3036","label":"LOC"}],"8":[{"start":"0","context":"Frankreich.vom Ober-Rhein, 21. Sept. Unter","ner":"Frankreich","end":"10","label":"LOC"},{"start":"15","context":"Frankreich.vom Ober-Rhein, 21. Sept. Unter den","ner":"Ober","end":"19","label":"LOC"},{"start":"121","context":"zeichnet sich die ehemalsmit der Schweiz verbündete, seit 1797. aber mit","ner":"Schweiz","end":"128","label":"LOC"},{"start":"141","context":"die ehemalsmit der Schweiz verbündete, seit 1797. aber mit Frankreich vereinigte","ner":"seit","end":"145","label":"TIME"},{"start":"161","context":"verbündete, seit 1797. aber mit Frankreich vereinigte Stadt Mühlhausen vorzüglich durch","ner":"Frankreich","end":"171","label":"LOC"},{"start":"183","context":"1797. aber mit Frankreich vereinigte Stadt Mühlhausen vorzüglich durch ihreIndustrie aus.","ner":"Stadt","end":"188","label":"LOC"},{"start":"189","context":"aber mit Frankreich vereinigte Stadt Mühlhausen vorzüglich durch ihreIndustrie aus. Schon","ner":"Mühlhausen","end":"199","label":"LOC"},{"start":"728","context":"waren, ausgesetzt. Seit der Vereinigungmit Frankreich sind diese Mauthbüreaux aufgehoben, undder","ner":"Frankreich","end":"738","label":"LOC"},{"start":"794","context":"Mauthbüreaux aufgehoben, undder Verkehr von Mühlhausen mit Frankreich ist völligfrey. Seit","ner":"Mühlhausen","end":"804","label":"LOC"},{"start":"809","context":"undder Verkehr von Mühlhausen mit Frankreich ist völligfrey. Seit dieser Epoche","ner":"Frankreich","end":"819","label":"LOC"},{"start":"1256","context":"nachder Inkorporation, den Fabrikanten von Mühlhausen nichtnur nicht zur Last, sondern","ner":"Mühlhausen","end":"1266","label":"LOC"},{"start":"1537","context":"geht beynahe ganz ins innere Frankreich, und ist daher keinen Schwierigkeiten","ner":"Frankreich","end":"1547","label":"LOC"},{"start":"1854","context":"Durch ein jetzt publizirtes, nochaus Bayonne datirtes Kaiserl. Dekrer hat Mühlhausenein","ner":"Bayonne","end":"1861","label":"LOC"},{"start":"1891","context":"Bayonne datirtes Kaiserl. Dekrer hat Mühlhausenein Conseil von Prud'hommes erhalten, das","ner":"Mühlhausenein","end":"1904","label":"LOC"},{"start":"2777","context":"reglementarischen Verfügungwerden die Prud'hommes in Mühlhausen in einer allgemeinen Versammlung gewählt,","ner":"Mühlhausen","end":"2787","label":"LOC"}],"9":[{"start":"88","context":"der beydenKaiser, ihrer Konferenz zu Erfurt, u. s. f. enthält einBrief","ner":"Erfurt","end":"94","label":"LOC"},{"start":"130","context":"f. enthält einBrief aus dem Thüringischen, wie folgt:„Als sich die beyden","ner":"Thüringischen","end":"143","label":"LOC"},{"start":"192","context":"sich die beyden Kaiser zwischen Mohra und Münchenholzhausen trafen, giengen sie","ner":"Mohra","end":"197","label":"LOC"},{"start":"202","context":"beyden Kaiser zwischen Mohra und Münchenholzhausen trafen, giengen sie eine geraume","ner":"Münchenholzhausen","end":"219","label":"LOC"},{"start":"311","context":"bestiegen sie die Pferde. DemKaiser Alexander wurde ein Pferd untergezogen,","ner":"Kaiser","end":"317","label":"PERS"},{"start":"407","context":"equipirt, wie er es in Petersburg zureiten pflegt. Dem Großfürsten Konstantin","ner":"Petersburg","end":"417","label":"LOC"},{"start":"439","context":"in Petersburg zureiten pflegt. Dem Großfürsten Konstantin wurde ein schöner Schimmel,","ner":"Großfürsten","end":"450","label":"PERS"},{"start":"576","context":"Spitals kam der Herzog von Weimar, von seiner Eisenacher-Entgegnung zurückkommend, sprang","ner":"Weimar","end":"582","label":"LOC"},{"start":"595","context":"Herzog von Weimar, von seiner Eisenacher-Entgegnung zurückkommend, sprang ausseiner Chaise,","ner":"Eisenacher","end":"605","label":"LOC"},{"start":"827","context":"aßen dieselben nebstdem König von Sachsen zum erstenmal ganz allein zusammen.","ner":"Sachsen","end":"834","label":"LOC"},{"start":"920","context":"einige Stunden. Dann begab sichNapoleon zu Alexander, wo beyde Kaiser","ner":"Napoleon","end":"928","label":"PERS"},{"start":"932","context":"Stunden. Dann begab sichNapoleon zu Alexander, wo beyde Kaiser sich geraumeZeit","ner":"Alexander","end":"941","label":"PERS"},{"start":"1029","context":"allein unterredeten. Der östreichische Gesandte,Graf von St. Vincent, war schon","ner":"Graf","end":"1033","label":"PERS"},{"start":"1071","context":"Vincent, war schon früher in Erfurt eingetroffen. Alle übrigen Gerüchte von","ner":"Erfurt","end":"1077","label":"LOC"},{"start":"1134","context":"Gerüchte von der Ankunft des Erzherzogs Karlu. s. w. gehören zu","ner":"Erzherzogs","end":"1144","label":"PERS"},{"start":"1278","context":"Polizey hält alleunberufene Fremde von Erfurt ab.\"„Nebst dem Preussischen Staatsminister der","ner":"Erfurt","end":"1284","label":"LOC"},{"start":"1300","context":"Fremde von Erfurt ab.\"„Nebst dem Preussischen Staatsminister der auswärtigen Angelegenheiten, Graf","ner":"Preussischen","end":"1312","label":"PERS"},{"start":"1389","context":"von Golz, war auch der BaronJakobi-Klöst zu Erfurt angekommen, wahrscheinlich","ner":"BaronJakobi","end":"1400","label":"PERS"},{"start":"1559","context":"wovon die auf der MesseiinLeipzig (wahrscheinlich nicht ohne Absicht wegen","ner":"Leipzig","end":"1566","label":"LOC"},{"start":"1656","context":"des Messeumtriebs) ausgebreitete Nachricht, daß England auf neue Unterhandlungen angetragen habe,","ner":"England","end":"1663","label":"LOC"},{"start":"1774","context":"Glaubwürdigkeit trägt. Der Herzog von Weimar wurdeden 28. vom Französ. Kaiserizur","ner":"Weimar","end":"1780","label":"LOC"},{"start":"1905","context":"Kaiser in der folgenden Wochenach Weimar kommen, und einer großen Parforce-","ner":"Weimar","end":"1911","label":"LOC"},{"start":"1989","context":"die der Herzog auf seinem Jagdschloß Ettersburg zubereitete, indem dazu in","ner":"Jagdschloß","end":"1999","label":"LOC"},{"start":"2099","context":"Pavillon gebautwird, beywohnen werden. In Weimar selbst sind Ball,Konzert, Beleuchtung und","ner":"Weimar","end":"2105","label":"LOC"},{"start":"2271","context":"wohldie Majestäten sämtlich wieder nach Erfurt aufbrechen. Aufwelchem Wege Kaiser Alexander","ner":"Erfurt","end":"2277","label":"LOC"},{"start":"2306","context":"nach Erfurt aufbrechen. Aufwelchem Wege Kaiser Alexander zurückgehen, ob erAltenburg die","ner":"Kaiser","end":"2312","label":"PERS"},{"start":"2341","context":"Kaiser Alexander zurückgehen, ob erAltenburg die Herzogin von Kurland, ob","ner":"Altenburg","end":"2350","label":"LOC"},{"start":"2368","context":"ob erAltenburg die Herzogin von Kurland, ob er Dresdenbesuchen werde, ist","ner":"Kurland","end":"2375","label":"LOC"},{"start":"2383","context":"Herzogin von Kurland, ob er Dresdenbesuchen werde, ist nicht zu bestimmen.","ner":"Dresdenbesuchen","end":"2398","label":"LOC"},{"start":"2434","context":"ist nicht zu bestimmen. Der Großfürst Kon stantin war einige Tage","ner":"Großfürst","end":"2443","label":"PERS"},{"start":"2549","context":"völlig wieder hergestellt.\"Der Fürst von Sayn-Wittgenstein befand sich (30. Sept.)noch","ner":"Sayn","end":"2553","label":"LOC"},{"start":"2604","context":"sich (30. Sept.)noch immer in Hamburg, wo er einige Tage vor","ner":"Hamburg","end":"2611","label":"LOC"},{"start":"2818","context":"Behörden sehr geschätzt.Es war von Königsberg bis nach Hohenkrug, daßdes Königes","ner":"Königsberg","end":"2828","label":"LOC"},{"start":"2838","context":"war von Königsberg bis nach Hohenkrug, daßdes Königes und der Königin","ner":"Hohenkrug","end":"2847","label":"LOC"},{"start":"2884","context":"Königes und der Königin von Preussen Maj. dem Kaiser Alexauder in","ner":"Preussen","end":"2892","label":"LOC"},{"start":"2972","context":"Geleit gaben. Es sind die Generale von Ralkreuth und von Lestocg,bey","ner":"Generale","end":"2980","label":"PERS"},{"start":"2981","context":"gaben. Es sind die Generale von Ralkreuth und von Lestocg,bey welchen","ner":"von","end":"2984","label":"PERS"}],"10":[{"start":"0","context":"Großbritannien.Der Prinz Leopold von Koburg","ner":"Großbritannien","end":"14","label":"LOC"},{"start":"19","context":"Großbritannien.Der Prinz Leopold von Koburg wurde fortwährenddurch","ner":"Prinz","end":"24","label":"PERS"},{"start":"102","context":"fortwährenddurch seinen übeln Gesundheitszustand in Claremont zurückgehalten. Er empfing nur sehr","ner":"Claremont","end":"111","label":"LOC"},{"start":"431","context":"Die Plane, welche die Baukünstler, Smirke für die Seemacht, und Wilkinsfür","ner":"Smirke","end":"437","label":"PERS"},{"start":"460","context":"Smirke für die Seemacht, und Wilkinsfür die Landmacht, eingereicht haben, sind","ner":"Wilkinsfür","end":"470","label":"PERS"},{"start":"524","context":"eingereicht haben, sind genehmigt. DasWaterloo-Monument wird 200,000. Pf. Sterl.","ner":"Waterloo","end":"532","label":"LOC"},{"start":"590","context":"Sterl. kosten,und am Ende des Portlands-Platzes, nahe bey dem Parkdes","ner":"Portlands","end":"599","label":"LOC"},{"start":"622","context":"des Portlands-Platzes, nahe bey dem Parkdes Prinzen Regenten, errichtet werden. Es","ner":"Parkdes","end":"629","label":"LOC"},{"start":"835","context":"bewundertsten Reste des Alterthums, dem Sybillen-Tempel zu Tivoli. Die Trafalgar-Säule","ner":"Sybillen","end":"843","label":"LOC"},{"start":"854","context":"des Alterthums, dem Sybillen-Tempel zu Tivoli. Die Trafalgar-Säule wird100,000. Pfund kosten,","ner":"Tivoli","end":"860","label":"LOC"},{"start":"916","context":"wird100,000. Pfund kosten, und zu Greenwich errichtet werden. Sie besteht aus","ner":"Greenwich","end":"925","label":"LOC"},{"start":"1146","context":"Außerdem wird zu Ehren des Herzogs vonWellington ein Denkmal auf Blakdownhill","ner":"Herzogs","end":"1153","label":"PERS"},{"start":"1184","context":"Herzogs vonWellington ein Denkmal auf Blakdownhill errichtet, welches die Gestalt eines","ner":"Blakdownhill","end":"1196","label":"LOC"},{"start":"1342","context":"und der erste Steinsoll von Lord Somerville im nächsten Jahre dazu","ner":"Lord","end":"1346","label":"PERS"},{"start":"1398","context":"im nächsten Jahre dazu gelegtwerden.Die Times beharren, ungeachtet des Widerspruchs desCouriers,","ner":"Times","end":"1403","label":"PROD"},{"start":"1481","context":"desCouriers, bey ihrer Behauptung, daß Frankreich imkünftigen Frühjahr von den verbündeten","ner":"Frankreich","end":"1491","label":"LOC"}],"11":[{"start":"0","context":"Italien.Nach Berichten aus Rom verließ","ner":"Italien","end":"7","label":"LOC"},{"start":"27","context":"Italien.Nach Berichten aus Rom verließ Se. Königl. Hoh. derKronprinz","ner":"Rom","end":"30","label":"LOC"},{"start":"73","context":"Se. Königl. Hoh. derKronprinz von Bayern am 13. April diese Hauptstadt,und","ner":"Bayern","end":"79","label":"LOC"},{"start":"134","context":"Hauptstadt,und schlug den Weg nach Neapel ein. Während seinesAufenthalts zu Rom","ner":"Neapel","end":"140","label":"LOC"},{"start":"175","context":"Neapel ein. Während seinesAufenthalts zu Rom hatte sich der Prinz hauptsächlich","ner":"Rom","end":"178","label":"LOC"},{"start":"385","context":"seinem Abschied hatte er demwackern Künstler Cornelius, von welchem in","ner":"wackern","end":"392","label":"PERS"},{"start":"428","context":"Künstler Cornelius, von welchem in Deutschlandvorzugsweise die schönen Blätter zu Göthe's","ner":"Deutschlandvorzugsweise","end":"451","label":"LOC"},{"start":"475","context":"Deutschlandvorzugsweise die schönen Blätter zu Göthe's Faust und zuden Niebelungen","ner":"Göthe","end":"480","label":"PERS"},{"start":"591","context":"zweyGallerien der neuerbauten Gliptothek in München mitFrescomalereien zu schmücken. Cornelius empfängt","ner":"München","end":"598","label":"LOC"},{"start":"632","context":"in München mitFrescomalereien zu schmücken. Cornelius empfängt dafür,dem Vernehmen nach, eine","ner":"Cornelius","end":"641","label":"PERS"},{"start":"762","context":"die von ihm und demtrefflichen Overbeck in der Wohnung des","ner":"trefflichen","end":"773","label":"PERS"},{"start":"802","context":"Overbeck in der Wohnung des PreußischenGeneral-Consuls Bartholdi ausgeführten Frescobilder zuder","ner":"PreußischenGeneral","end":"820","label":"PERS"},{"start":"958","context":"so ganzvernachläßigte Kunstübung auch in Deutschland sich neuheleben, und das Reich","ner":"Deutschland","end":"969","label":"LOC"},{"start":"1043","context":"Schönen erweitern wird.Nach einem aus Kairo von dem Römischen IngenieurBelzoni eingegangenen","ner":"Kairo","end":"1048","label":"LOC"},{"start":"1057","context":"einem aus Kairo von dem Römischen IngenieurBelzoni eingegangenen Schreiben war es","ner":"Römischen","end":"1066","label":"PERS"},{"start":"1157","context":"gelungen, auf seiner Reise nach Nubien die Ruinen des Tempels Dbsamhil,","ner":"Nubien","end":"1163","label":"LOC"},{"start":"1168","context":"seiner Reise nach Nubien die Ruinen des Tempels Dbsamhil, welcher 142.","ner":"Ruinen","end":"1174","label":"LOC"},{"start":"1394","context":"bedeckt. Bey seinem Aufenthalt zu Thebenentdeckte er die Grabmäler der alten","ner":"Thebenentdeckte","end":"1409","label":"LOC"},{"start":"1448","context":"Grabmäler der alten Könige von Aegypten, von welchen sechs schon geöffnet","ner":"Aegypten","end":"1456","label":"LOC"}],"12":[{"start":"0","context":"Großbritannien.Aus St. Helena wird gemeldet,","ner":"Großbritannien","end":"14","label":"LOC"},{"start":"19","context":"Großbritannien.Aus St. Helena wird gemeldet, daß Buonapartefortwährend","ner":"St","end":"21","label":"LOC"},{"start":"49","context":"St. Helena wird gemeldet, daß Buonapartefortwährend übler Laune ist, sich keine","ner":"Buonapartefortwährend","end":"70","label":"PERS"},{"start":"142","context":"macht,und Niemand bey sich sieht. H. Balcombe, bey demBuonaparte auf St.","ner":"H","end":"143","label":"PERS"},{"start":"162","context":"sieht. H. Balcombe, bey demBuonaparte auf St. Helena zuerst wohnte,","ner":"Buonaparte","end":"172","label":"PERS"},{"start":"177","context":"H. Balcombe, bey demBuonaparte auf St. Helena zuerst wohnte, und General","ner":"St","end":"179","label":"LOC"},{"start":"207","context":"St. Helena zuerst wohnte, und General Gorgaud, der sich mit dem","ner":"General","end":"214","label":"PERS"},{"start":"241","context":"Gorgaud, der sich mit dem Grafen Montholondergestalt entzweit haben soll, daß","ner":"Grafen","end":"247","label":"PERS"},{"start":"337","context":"Duell verabredetwar, welches aber durch Buonaparte's Dazwischenkunftverhindert wurde, sind auf","ner":"Buonaparte","end":"347","label":"PERS"},{"start":"412","context":"wurde, sind auf dem Ostindienfahrer Camdennach England zurückgekommen.(Man glaubt jetzt mit","ner":"Camdennach","end":"422","label":"ORG"},{"start":"423","context":"sind auf dem Ostindienfahrer Camdennach England zurückgekommen.(Man glaubt jetzt mit ziemlicher","ner":"England","end":"430","label":"LOC"},{"start":"531","context":"wissen,wie das berühmte Manuscript von St. Helena, über dessen Verfassung noch","ner":"St","end":"533","label":"LOC"},{"start":"662","context":"zu Stande gebracht worden ist.Lascases hat auf St. Helena ein","ner":"Lascases","end":"670","label":"PERS"},{"start":"679","context":"gebracht worden ist.Lascases hat auf St. Helena ein Tagbuch über Alles,was","ner":"St","end":"681","label":"LOC"},{"start":"717","context":"Helena ein Tagbuch über Alles,was Napoleon geäußert und gesagt, aufgeschrieben undnach","ner":"Napoleon","end":"725","label":"PERS"},{"start":"770","context":"geäußert und gesagt, aufgeschrieben undnach England gesandt, wo es aber dem","ner":"England","end":"777","label":"LOC"},{"start":"889","context":"sich, wieman sagt, Jemand in Paris eine Abschrift zu verschaffengewußt, und","ner":"Paris","end":"894","label":"LOC"},{"start":"944","context":"Abschrift zu verschaffengewußt, und nachher Frau v. Stael dazu vermocht, mitBenützung","ner":"Frau","end":"948","label":"PERS"},{"start":"1075","context":"selbst rührt daher nicht von Napoleonher, wohl aber sind mehrere darin","ner":"Napoleonher","end":"1086","label":"PERS"},{"start":"1237","context":"der eigene Styl und die Napoleonoriginelle Sprache zeigt, und Lascases, als","ner":"Napoleonoriginelle","end":"1255","label":"PERS"},{"start":"1275","context":"die Napoleonoriginelle Sprache zeigt, und Lascases, als ihm bey seiner Rückkehr","ner":"Lascases","end":"1283","label":"PERS"},{"start":"1318","context":"ihm bey seiner Rückkehr nach Europa das Manuscript von St. Helena","ner":"Europa","end":"1324","label":"LOC"},{"start":"1344","context":"nach Europa das Manuscript von St. Helena in die Hände fiel,","ner":"St","end":"1346","label":"LOC"}],"13":[{"start":"15","context":"In Briefen aus Paris vom 3. Aug. heißt es:","ner":"Paris","end":"20","label":"LOC"},{"start":"85","context":"hat also die Absetzung des H. von Vitrolles,als Staatsministers, ausgesprochen. So","ner":"H","end":"86","label":"PERS"},{"start":"241","context":"derEnkel eines Gastwirths in den Alpen), Sekretair des Rathes der","ner":"Alpen","end":"246","label":"LOC"},{"start":"774","context":"erörtert, ob das gegenwärtige Ministerium Frankreich retten könne? Sie entschied,daß es","ner":"Frankreich","end":"784","label":"LOC"},{"start":"912","context":"legen, um dem Könige von Frankreich andere Minister zu geben, die","ner":"Frankreich","end":"922","label":"LOC"},{"start":"981","context":"mehr nach dem Geschmacke desH. v. Vitrolles wären. — Sein","ner":"H","end":"982","label":"PERS"},{"start":"1011","context":"v. Vitrolles wären. — Sein Sekretair, H. Lasitte,ist in Verhaft; man","ner":"Sekretair","end":"1020","label":"PERS"},{"start":"1022","context":"Vitrolles wären. — Sein Sekretair, H. Lasitte,ist in Verhaft; man hofft,","ner":"H","end":"1023","label":"PERS"},{"start":"1106","context":"seine Erklärungen, und dasVerhör, welches H. v. Vitrolles unstreitig selbst zu","ner":"H","end":"1107","label":"PERS"},{"start":"1338","context":"Unwille werfen muß. DieDienstentsetzung des H. v. Vitrolles hat auf die","ner":"H","end":"1339","label":"PERS"},{"start":"2322","context":"schließen. — Die Frau Herzogin Braunschweig-Bevern ist zu Paris angekommen,um","ner":"Braunschweig","end":"2334","label":"LOC"},{"start":"2335","context":"— Die Frau Herzogin Braunschweig-Bevern ist zu Paris angekommen,um der","ner":"Bevern","end":"2341","label":"LOC"},{"start":"2349","context":"Frau Herzogin Braunschweig-Bevern ist zu Paris angekommen,um der Vermählung ihrer Nichte,","ner":"Paris","end":"2354","label":"LOC"},{"start":"2415","context":"ihrer Nichte, der Fräulein von St.Aulaire, mit dem Polizeyminister beyzuwohnen.","ner":"St","end":"2417","label":"LOC"},{"start":"2539","context":"gleichem Grade mit demGlücke des H. Decazes zuzunehmen. Sie sind wüthendüber","ner":"H","end":"2540","label":"PERS"}],"14":[{"start":"4","context":"N 8 Dentschland.„Frankfurt, 29. Oct. Die Mediatisirten","ner":"Dentschland","end":"15","label":"LOC"},{"start":"17","context":"N 8 Dentschland.„Frankfurt, 29. Oct. Die Mediatisirten schmeichelnmit","ner":"Frankfurt","end":"26","label":"LOC"},{"start":"332","context":"treiben, geht mehr an den Reichstag von Regensburg, als an den","ner":"Reichstag","end":"341","label":"ORG"},{"start":"369","context":"von Regensburg, als an den Bundestag nach Frankfurt! Er existirt nicht","ner":"Bundestag","end":"378","label":"ORG"},{"start":"384","context":"als an den Bundestag nach Frankfurt! Er existirt nicht mehr, jener","ner":"Frankfurt","end":"393","label":"LOC"},{"start":"425","context":"Er existirt nicht mehr, jener Reichstag von Regenshurg, und keine Klage","ner":"Reichstag","end":"434","label":"ORG"},{"start":"547","context":"könnten eben so gut den Areopagus von Athen ansprechen. Es gibt","ner":"Areopagus","end":"556","label":"LOC"},{"start":"561","context":"so gut den Areopagus von Athen ansprechen. Es gibt eine neue","ner":"Athen","end":"566","label":"LOC"},{"start":"1708","context":"aber gesehzt, die Souverains vonBayern, Würtemberg, Baden, Hessen u. s.","ner":"Bayern","end":"1714","label":"LOC"},{"start":"1716","context":"aber gesehzt, die Souverains vonBayern, Würtemberg, Baden, Hessen u. s. w.","ner":"Würtemberg","end":"1726","label":"LOC"},{"start":"1728","context":"gesehzt, die Souverains vonBayern, Würtemberg, Baden, Hessen u. s. w. wollten","ner":"Baden","end":"1733","label":"LOC"},{"start":"1735","context":"die Souverains vonBayern, Würtemberg, Baden, Hessen u. s. w. wollten auf","ner":"Hessen","end":"1741","label":"LOC"},{"start":"1891","context":"Unterthanenbande losgeben;glaubt man denn, daß Deutschland, daß Europa dieseneue Umwälzung leiden","ner":"Deutschland","end":"1902","label":"LOC"},{"start":"1908","context":"man denn, daß Deutschland, daß Europa dieseneue Umwälzung leiden würde? Wäre","ner":"Europa","end":"1914","label":"LOC"},{"start":"1974","context":"würde? Wäre es im Gegentheilfür Europa, für Deutschland, nicht viel besser,","ner":"Europa","end":"1980","label":"LOC"},{"start":"1986","context":"es im Gegentheilfür Europa, für Deutschland, nicht viel besser, undzweckmäßiger, wenn","ner":"Deutschland","end":"1997","label":"LOC"},{"start":"2846","context":"individuelle Interessen zu schützen wissen;der Würtembergische Gesandte, H. v. Wangenheim,hat in","ner":"Würtembergische","end":"2861","label":"PERS"},{"start":"2896","context":"Gesandte, H. v. Wangenheim,hat in Frankfurt schon gezeigt, daß man dem","ner":"Frankfurt","end":"2905","label":"LOC"},{"start":"3310","context":"öffentlichen Blättern heißt es aus Aachen vom 30.Oct. neben Anderm: „Auf","ner":"Aachen","end":"3316","label":"LOC"},{"start":"3352","context":"30.Oct. neben Anderm: „Auf die Aachener-Zeitung war fürdie letzte Jahreshälfte","ner":"Aachener","end":"3360","label":"PROD"},{"start":"3418","context":"letzte Jahreshälfte aus allen Theilen Deutschlands eineungeheure Menge von Bestellungen eingegangen,","ner":"Deutschlands","end":"3430","label":"LOC"},{"start":"3855","context":"gleich bey ihrer Ankunft in Aachen die Verabredung getroffen zu haben,weder","ner":"Aachen","end":"3861","label":"LOC"},{"start":"4426","context":"dassowohl in der Wohnung des Oestreichischen Ministers derauswärtigen Angelegenheiten, Fürsten von","ner":"Oestreichischen","end":"4441","label":"PERS"},{"start":"4522","context":"von Metternich,als in der des Preußischen Staatskanzlers, Fürsten vonHardenberg, besonders dazu","ner":"Preußischen","end":"4533","label":"PERS"},{"start":"4982","context":"theils weildies die diplomatische Sprache Europa's, theils weil sieallein allen","ner":"Europa","end":"4988","label":"LOC"}],"15":[{"start":"18","context":"Der Rückblick auf das Jahr 1827, welchen das Appenzellische","ner":"das","end":"21","label":"TIME"},{"start":"45","context":"das Jahr 1827, welchen das Appenzellische Monatsblatt, für Appenzell-Außerrhoden entworfen hat,","ner":"Appenzellische","end":"59","label":"PROD"},{"start":"77","context":"welchen das Appenzellische Monatsblatt, für Appenzell-Außerrhoden entworfen hat, schließt sichmit","ner":"Appenzell","end":"86","label":"LOC"},{"start":"1213","context":"eben diesem Rückblick: In der Gemeinde Gais ist zu Ende 1827","ner":"Gemeinde","end":"1221","label":"LOC"},{"start":"1231","context":"In der Gemeinde Gais ist zu Ende 1827 eine Privatschule entstanden,","ner":"zu","end":"1233","label":"TIME"},{"start":"1289","context":"Privatschule entstanden, welcher ein im Fellenbergischen Institute unterrichteter Jünglingvorsteht. Außer demjenigen,","ner":"Fellenbergischen","end":"1305","label":"ORG"},{"start":"1581","context":"Antheil nehmen.Ansehnliche Vermächtnisse erhielt die Gemeinde Speicher vom Rathsherrn Jakob Tobler,","ner":"Gemeinde","end":"1589","label":"LOC"},{"start":"1603","context":"erhielt die Gemeinde Speicher vom Rathsherrn Jakob Tobler, der am 7.","ner":"Rathsherrn","end":"1613","label":"PERS"},{"start":"1632","context":"vom Rathsherrn Jakob Tobler, der am 7. Dez. 1827, 67 Jahre","ner":"am","end":"1634","label":"TIME"},{"start":"2112","context":"hat.Die Rechnung der Ersparnißkasse in Trogen am Schlusse des Jahres 1827","ner":"Trogen","end":"2118","label":"LOC"},{"start":"2307","context":"von 233 Gl. 10 kr.Aus Appenzell-Innerrhoden meldet das Merzstück des","ner":"Appenzell","end":"2316","label":"LOC"},{"start":"2355","context":"meldet das Merzstück des „Appenzellischen Monatsblattes\" was folgt: „Wie schon","ner":"Appenzellischen","end":"2370","label":"PROD"},{"start":"2419","context":"was folgt: „Wie schon regelmäßig seit5 Jahren, so erschienen auch diesesmal","ner":"seit5","end":"2424","label":"TIME"},{"start":"4811","context":"vorigen Jahre vorgefallene Prozeß des Rathsherrn Rechsteiner die Veranlassung. Zwey Tagespäter,","ner":"Rathsherrn","end":"4821","label":"PERS"}],"16":[{"start":"59","context":"April ersucht die Regierung des Standes Zug die Mitstände, durch ihre","ner":"Standes","end":"66","label":"LOC"},{"start":"504","context":"der Gesellschaft der Aerzte des Kantons Zürich wird am 2. Junius","ner":"Kantons","end":"511","label":"LOC"},{"start":"540","context":"wird am 2. Junius in Winterthur statt finden.Auch von den Regierungen","ner":"Winterthur","end":"550","label":"LOC"},{"start":"593","context":"finden.Auch von den Regierungen der Kantone Bern, Luzern und Solothurn sind","ner":"Kantone","end":"600","label":"LOC"},{"start":"607","context":"den Regierungen der Kantone Bern, Luzern und Solothurn sind die früher","ner":"Luzern","end":"613","label":"LOC"},{"start":"618","context":"der Kantone Bern, Luzern und Solothurn sind die früher erlassenen Verordnungen","ner":"Solothurn","end":"627","label":"LOC"},{"start":"743","context":"und vom kleinen Rath des KantonsSt. Gallen ist eine solche unterm","ner":"KantonsSt","end":"752","label":"LOC"},{"start":"953","context":"amtlich bekannt gemachte Uebersicht der im Jahr 1828 im Kanton Luzern","ner":"im","end":"955","label":"TIME"},{"start":"969","context":"der im Jahr 1828 im Kanton Luzern für Zuchtthiere ertheilten Prämien","ner":"Kanton","end":"975","label":"LOC"},{"start":"1174","context":"bis 26 Fr. ausgetheilt wordensind.Der bernische Schweizerfreund versichert, bey der am","ner":"bernische","end":"1183","label":"PROD"},{"start":"1236","context":"der am 14. April in Bernversammelten Zentral-Münzaufsichtskommission der im Münzkonkordat befindlichen","ner":"Bernversammelten","end":"1252","label":"LOC"},{"start":"1319","context":"Zentral-Münzaufsichtskommission der im Münzkonkordat befindlichen Stände, haben sich wohlthätige Folgen des","ner":"Stände","end":"1325","label":"LOC"},{"start":"1537","context":"vorjährigen Beschwerden derStände Solothurn und Basel gegen Aargau erneuert, vermöge welchendurch","ner":"Basel","end":"1542","label":"LOC"},{"start":"1549","context":"derStände Solothurn und Basel gegen Aargau erneuert, vermöge welchendurch Fabrikherren und","ner":"Aargau","end":"1555","label":"LOC"},{"start":"1644","context":"und Handelskeute verrufene Luzerner-Münze heimlichin ihre Kantone eingeschwärzt würde, welche","ner":"imlichin","end":"1652","label":"TIME"},{"start":"2483","context":"3 Rpp. umgeprägt wurden.Von der Société d’emulation patriotique in Neuenburg ist","ner":"Société","end":"2490","label":"ORG"},{"start":"2518","context":"der Société d’emulation patriotique in Neuenburg ist kürzlich dem Hr. Ludwig","ner":"Neuenburg","end":"2527","label":"LOC"},{"start":"2545","context":"in Neuenburg ist kürzlich dem Hr. Ludwig de Meuron ein Ehrenpreis","ner":"Hr","end":"2547","label":"PERS"},{"start":"2654","context":"für seinetopographische Beschreibung des Gerichtsbezirks Landeron, und ein neuesProgramm dieses Vereines","ner":"Landeron","end":"2662","label":"LOC"},{"start":"2870","context":"vollständigsten Katalogen der auf das Fürstenthum Neuenburg Bezug habenden, oder von","ner":"Fürstenthum","end":"2881","label":"LOC"},{"start":"3112","context":"Ursachen der häufigen auf dem Neuenburgersee sich ereignenden Schiffbrüche, füraus die","ner":"Neuenburgersee","end":"3126","label":"LOC"},{"start":"3732","context":"noch unbekannter Ursache in der Gemeinde Wahleren, des bernischen Amtes Schwarzenburg,","ner":"Gemeinde","end":"3740","label":"LOC"},{"start":"3772","context":"Gemeinde Wahleren, des bernischen Amtes Schwarzenburg, zwey Häuser abgebrannt und ein","ner":"Schwarzenburg","end":"3785","label":"LOC"},{"start":"3977","context":"Scheune in der Nähe vonAarburg, im Kanton Aargau, ist am","ner":"Aarburg","end":"3984","label":"LOC"},{"start":"3989","context":"in der Nähe vonAarburg, im Kanton Aargau, ist am 26. April","ner":"Kanton","end":"3995","label":"LOC"}],"17":[{"start":"0","context":"Großbritannien.Ein Privatbrief aus London vom","ner":"Großbritannien","end":"14","label":"LOC"},{"start":"35","context":"Großbritannien.Ein Privatbrief aus London vom 13. May lautet, wie","ner":"London","end":"41","label":"LOC"},{"start":"142","context":"im Unterhause der Antrag des Sir Francis Burdett: Daß es rathsam","ner":"Sir","end":"145","label":"PERS"},{"start":"391","context":"zur Eintracht und Stärke des vereinigten Königreichs, zur Festigkeit der protestantischen","ner":"vereinigten","end":"402","label":"LOC"},{"start":"435","context":"vereinigten Königreichs, zur Festigkeit der protestantischen eingeführten Kirche und zurallgemeinen Zufriedenheit","ner":"protestantischen","end":"451","label":"ORG"},{"start":"831","context":"Zustand der öffentlichen Angelegenheiten in Europa zu diesem Ergebnisse beygetragen. So","ner":"Europa","end":"837","label":"LOC"},{"start":"879","context":"diesem Ergebnisse beygetragen. So wie SirJames Mackintosh in der vorigen Nacht,","ner":"SirJames","end":"887","label":"PERS"},{"start":"950","context":"Nacht, so zeichnete sich diesmalder Präsident des Handelskollegiums, Hr. Grant, durch","ner":"Präsident","end":"959","label":"PERS"},{"start":"1517","context":"ein denkwürdiger Beweis der Ungerechtigkeit Englands gegen Irland; einedenkwürdige Lehre, wie","ner":"Englands","end":"1525","label":"LOC"},{"start":"1532","context":"Beweis der Ungerechtigkeit Englands gegen Irland; einedenkwürdige Lehre, wie jeder ungerechten","ner":"Irland","end":"1538","label":"LOC"}],"18":[{"start":"0","context":"Konstantinopel, 26. Aug. Seitdem der Großwessier","ner":"Konstantinopel","end":"14","label":"LOC"},{"start":"438","context":"den Russen gelungen sey, den Balkan zu überschreiten,wird ihn zur Armee","ner":"Balkan","end":"444","label":"LOC"},{"start":"869","context":"des Großwessiers von hier nachDand Pascha glich einem religiösen Zuge,","ner":"Dand","end":"873","label":"LOC"},{"start":"1208","context":"welche durch die unglückliche Schlachtbey Navarin fast vernichtet war, ist einiger","ner":"Navarin","end":"1215","label":"LOC"},{"start":"1322","context":"Briggs liegen bereit in das schwarze Meer auszulaufen, um die von","ner":"schwarze","end":"1330","label":"LOC"},{"start":"1588","context":"etwas hören wollen, daß die Friedenspartey zumSchweigen gebracht ist, und daß","ner":"Friedenspartey","end":"1602","label":"ORG"},{"start":"1724","context":"zur Absendung von Abgeordneten nach Corfu, oderirgend einer Art von Zustimmung","ner":"Corfu","end":"1729","label":"LOC"},{"start":"2329","context":"französischen Ministeriums, eine Expedition nach Morca zu schicken, betrachtet; und das","ner":"Morca","end":"2334","label":"LOC"},{"start":"2416","context":"Erstannen, mit welchem man überSmyrna die Nachricht erhielt, daß derselbe","ner":"Smyrna","end":"2422","label":"LOC"},{"start":"2517","context":"die türkischägyptische Flotte zerstörte, mit Mehemed Ali Pascha eine Konventionzur Räumung","ner":"Mehemed","end":"2524","label":"PERS"},{"start":"2567","context":"Pascha eine Konventionzur Räumung von Morea, mit Ausnahme der festen Plätze,","ner":"Morea","end":"2572","label":"LOC"},{"start":"2893","context":"dem jetzigen Augenblicke aus derRäumung Griechenlands, und aus der Verzichtleistung auf","ner":"Griechenlands","end":"2906","label":"LOC"},{"start":"3215","context":"tiefen Eindruck machende Gerücht, der russische Admiral Heiden habe von seinem","ner":"russische","end":"3224","label":"PERS"},{"start":"3286","context":"seinem Monarchen Befehl erhalten, dieDardanellen zu blokiren. Die Pforte schmeichelt","ner":"Dardanellen","end":"3297","label":"LOC"}],"19":[{"start":"0","context":"Schweizerische Eidgenossenschaft.Der große Rath des Kantons","ner":"Schweizerische","end":"14","label":"LOC"},{"start":"37","context":"Schweizerische Eidgenossenschaft.Der große Rath des Kantons Tessin ist","ner":"große","end":"42","label":"ORG"},{"start":"197","context":"vierten Sitzung der Oktoberversammlung des großen Rathsdes Kantons Luzern am 26.,","ner":"großen","end":"203","label":"ORG"},{"start":"209","context":"der Oktoberversammlung des großen Rathsdes Kantons Luzern am 26., wurde","ner":"des","end":"212","label":"TIME"},{"start":"1068","context":"ein von dem Gesetzgeber schon unterm 15. May 1823erlassenes Verantwortlichkeitsgesetz, ungeachtet","ner":"unterm","end":"1074","label":"TIME"},{"start":"1774","context":"so wie auf die Feuerunsicherheit des Staatsarchivs.Sie empfahl fortwährende Vervollkommnung des","ner":"des","end":"1777","label":"TIME"}],"20":[{"start":"279","context":"sich aus alle Pensionen fürden ehemaligen Abt Pankratius, die Klostergeistlichen und","ner":"ehemaligen","end":"289","label":"PERS"},{"start":"652","context":"Regierungsmitglieder, brachte unsmit der Verfassung von 1814 jenen Artikel, der im","ner":"von","end":"655","label":"TIME"},{"start":"680","context":"von 1814 jenen Artikel, der im Jahr 1831 wiederin die damals","ner":"im","end":"682","label":"TIME"},{"start":"851","context":"die meisten Katholiken sichder Klostergüter im Falle der Säkularisation für alle","ner":"im","end":"853","label":"TIME"},{"start":"1000","context":"Beschlußdes damaligen Gr. Rathes der Staat aller etwa noch zu machendenAnsprachen","ner":"Staat","end":"1005","label":"LOC"},{"start":"2833","context":"der ganzen Angelegenheit dervorderste, war Hungerbühler. Das einzige opponirende Mitglied derKommission","ner":"Hungerbühler","end":"2845","label":"PERS"},{"start":"2851","context":"Angelegenheit dervorderste, war Hungerbühler. Das einzige opponirende Mitglied derKommission Pfr. Greith.","ner":"einzige","end":"2858","label":"PERS"},{"start":"2894","context":"Das einzige opponirende Mitglied derKommission Pfr. Greith. Im Gr. Rath rief","ner":"Pfr","end":"2897","label":"PERS"},{"start":"2945","context":"rief Pfr. Keller dem Veto.Hr. Curti stritt jetzt ritterlich für","ner":"Hr","end":"2947","label":"PERS"},{"start":"3183","context":"kathol. Großrathskollegiums für Auflösung des Klosters Pfäfers die Sanktion verweigern. Wenn","ner":"Klosters","end":"3191","label":"LOC"},{"start":"3454","context":"inpolitischer Beziehung jeder Art, für St. Gallen, und andere Kantone,sich an","ner":"St","end":"3456","label":"LOC"},{"start":"3718","context":"mit der neuern Geschichte des KantonsSt. Gallen vielleicht wenig vertraut wären,","ner":"KantonsSt","end":"3727","label":"LOC"},{"start":"3867","context":"Anlaß der Säkularisation des ehemaligen Stiftes St. Gollen kam es durch","ner":"Stiftes","end":"3874","label":"LOC"}],"21":[{"start":"3","context":"In Schwyz ist erschienen eine „Rechtfertigung oder","ner":"Schwyz","end":"9","label":"LOC"},{"start":"85","context":"oder geschichtliche Beleuchtung des im Bezirk Schwyz waltenden Rechtsstreites der sogeheißenenKlauen-Partei","ner":"Bezirk","end":"91","label":"LOC"},{"start":"140","context":"Schwyz waltenden Rechtsstreites der sogeheißenenKlauen-Partei gegen die Verwaltung der","ner":"Klauen","end":"146","label":"ORG"},{"start":"179","context":"sogeheißenenKlauen-Partei gegen die Verwaltung der Oberallmeind-Korporationsgüter;\" mit Lichtenbergs Motto: „Das","ner":"Oberallmeind","end":"191","label":"ORG"},{"start":"216","context":"die Verwaltung der Oberallmeind-Korporationsgüter;\" mit Lichtenbergs Motto: „Das Gute und Zweckmäßige","ner":"Lichtenbergs","end":"228","label":"PERS"},{"start":"557","context":"Aktenstücke, durchwelche die Rechtsforderung der Klauen-Partei von 1830 bis im","ner":"Klauen","end":"563","label":"ORG"},{"start":"1466","context":"Die Schrift ist von den Herren FriedensrichterD. Castell, Anton Reding, des","ner":"Herren","end":"1472","label":"PERS"},{"start":"1500","context":"von den Herren FriedensrichterD. Castell, Anton Reding, des Raths, Kantonsfürsprech Al.","ner":"Anton","end":"1505","label":"PERS"},{"start":"1525","context":"Castell, Anton Reding, des Raths, Kantonsfürsprech Al. Holdenerund noch fünfzig Bürgern","ner":"Kantonsfürsprech","end":"1541","label":"PERS"},{"start":"1587","context":"noch fünfzig Bürgern aus den Gemeinden Schwyz, Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel","ner":"Gemeinden","end":"1596","label":"LOC"},{"start":"1605","context":"Bürgern aus den Gemeinden Schwyz, Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel und Lowerz","ner":"Arth","end":"1609","label":"LOC"},{"start":"1611","context":"aus den Gemeinden Schwyz, Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel und Lowerz unterzeichnet.","ner":"Ingenbohl","end":"1620","label":"LOC"},{"start":"1622","context":"den Gemeinden Schwyz, Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel und Lowerz unterzeichnet. Sie","ner":"Steinen","end":"1629","label":"LOC"},{"start":"1631","context":"Gemeinden Schwyz, Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel und Lowerz unterzeichnet. Sie wenden","ner":"Sattel","end":"1637","label":"LOC"},{"start":"1642","context":"Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel und Lowerz unterzeichnet. Sie wenden sich zumSchlusse","ner":"Lowerz","end":"1648","label":"LOC"}],"22":[{"start":"0","context":"Tessin. In unserm letzten Blatte haben","ner":"Tessin","end":"6","label":"LOC"},{"start":"74","context":"wir ein Kapitel aus destrefflichen Franscini's neuestem Werke ausgezogen, über","ner":"Franscini","end":"83","label":"PERS"},{"start":"129","context":"Werke ausgezogen, über die PolitikTessins. Nach jener Schilderung der schon","ner":"Tessins","end":"136","label":"LOC"},{"start":"212","context":"schon einheimisch gewordenen Politik behandelt Franscini die praktische Frage über die","ner":"Franscini","end":"221","label":"PERS"},{"start":"360","context":"zu habenscheint. Jene Leute, sagt Franseini, denen es gar sehr gefiele,wenn","ner":"Franseini","end":"369","label":"PERS"},{"start":"428","context":"gefiele,wenn der volkreiche Bezirk von Lauis, der in den Gr. Rath","ner":"Lauis","end":"433","label":"LOC"},{"start":"751","context":"sie sich auf denVorgang von Unterwalden und Appenzell berufen, und sogar","ner":"Unterwalden","end":"762","label":"LOC"},{"start":"767","context":"auf denVorgang von Unterwalden und Appenzell berufen, und sogar Basel nichtvergessen.","ner":"Appenzell","end":"776","label":"LOC"},{"start":"796","context":"und Appenzell berufen, und sogar Basel nichtvergessen. Oft haben Leute dießseits","ner":"Basel","end":"801","label":"LOC"},{"start":"848","context":"Oft haben Leute dießseits des Cenere ihre Freude an dem Gedanken","ner":"Cenere","end":"854","label":"LOC"},{"start":"995","context":"bürden allem Volke jenseits des Cenere die Schuld derQuadri, der Maggi","ner":"Cenere","end":"1001","label":"LOC"},{"start":"1016","context":"des Cenere die Schuld derQuadri, der Maggi und ähnlicher Herren","ner":"Quadri","end":"1022","label":"PERS"},{"start":"1028","context":"Cenere die Schuld derQuadri, der Maggi und ähnlicher Herren auf. Sie","ner":"Maggi","end":"1033","label":"PERS"},{"start":"1284","context":"man von Männern jenseits des Cenere bittere Klagen,daß die der Freiheit,","ner":"Cenere","end":"1290","label":"LOC"},{"start":"1778","context":"Weg des socialen Fortschrittes wandelte.Franscini dagegen führt nun zahlreiche Gründe","ner":"Franscini","end":"1787","label":"PERS"},{"start":"1902","context":"auf. Fürs erste. Wenn die ItalienischeSchweiz zertheilt würde, so müßte der","ner":"ItalienischeSchweiz","end":"1921","label":"LOC"},{"start":"1971","context":"müßte der Theil jenseits des Berges Cenereeinen Kanton mit eigener Regierung","ner":"Berges","end":"1977","label":"LOC"},{"start":"2108","context":"Auslande zum Augenmerke zu dienen. Franscinizweifelt keinen Augenblick, daß zur Zeit","ner":"Franscinizweifelt","end":"2125","label":"PERS"},{"start":"2213","context":"Okkupation dasganze Land jenseits des Cenere verloren gegangen wäre, wenn es","ner":"Cenere","end":"2219","label":"LOC"},{"start":"2293","context":"des Landes, das bis zum Gotthart reicht, gebildet hätte.Nichts, sagt er,","ner":"Gotthart","end":"2301","label":"LOC"},{"start":"2393","context":"Bestand eines bloß aus denBezirken Lauis und Mendris gebildeten, zwischen","ner":"Bezirken","end":"2401","label":"LOC"},{"start":"2412","context":"bloß aus denBezirken Lauis und Mendris gebildeten, zwischen den OesterreichischenLändern so","ner":"Mendris","end":"2419","label":"LOC"},{"start":"2748","context":"nämlich bis auf dieHöhe des Gotthart. Die Schweiz dürfte und könnte","ner":"Gotthart","end":"2756","label":"LOC"},{"start":"2762","context":"auf dieHöhe des Gotthart. Die Schweiz dürfte und könnte also niemals","ner":"Schweiz","end":"2769","label":"LOC"},{"start":"2918","context":"Gefahr brächte.Der zweite Grund, den Franscini gegen die Trennung aufstellt, istdie","ner":"Franscini","end":"2927","label":"PERS"},{"start":"3839","context":"vermuthen, der Theil dießseits des Cenere, beigrößerer Bevölkerung und größerm Verkehre,","ner":"Cenere","end":"3845","label":"LOC"},{"start":"3996","context":"betrifft, so hat nichtnur der Distrikt Lauis, sondern auch mehrere dießseitige","ner":"Distrikt","end":"4004","label":"LOC"},{"start":"4128","context":"sich das Verhältniß so:Jenseits des Cenere: Bevölkerung 48,000. Kreise 17. Repräsentanten","ner":"Cenere","end":"4134","label":"LOC"},{"start":"4226","context":"den Kreis 2824 Seelen.Dießseits des Cenere: Bevölkerung 61,000. Kreise 21. Repräsentanten","ner":"Cenere","end":"4232","label":"LOC"},{"start":"4378","context":"daß der Theil jenseits desCenere einen Repräsentanten von 940 Seelen","ner":"Cenere","end":"4384","label":"LOC"},{"start":"4565","context":"allerdings der Theil dießseits des Cenere dem Staatemehr ein: dafür kostet","ner":"Cenere","end":"4571","label":"LOC"},{"start":"4908","context":"würden die zehn Kreise vonLocarno und Valle maggia sich ihres","ner":"Locarno","end":"4915","label":"LOC"},{"start":"4920","context":"die zehn Kreise vonLocarno und Valle maggia sich ihres Vortheils zu","ner":"Valle","end":"4925","label":"LOC"},{"start":"4969","context":"ihres Vortheils zu Gunsten von Bellinzona begeben. Wie die Hauptörter jetzt","ner":"Bellinzona","end":"4979","label":"LOC"},{"start":"5072","context":"übrigens jader Vortheil dießseits des Cenere, wo man 12 Jahre den","ner":"Cenere","end":"5078","label":"LOC"},{"start":"5140","context":"hat,jenseits nur sechs Jahre. — Franscini warnt hier vor den allzu","ner":"Franscini","end":"5149","label":"PERS"},{"start":"5348","context":"zeigt, daßes keinen Ort in Tessin gibt, der alle wünschbaren Eigenschaften","ner":"Tessin","end":"5354","label":"LOC"}],"23":[{"start":"212","context":"zu machen, und Fürst von Perigueux und Perigord sein, so wie","ner":"Perigueux","end":"221","label":"LOC"},{"start":"226","context":"und Fürst von Perigueux und Perigord sein, so wie seine Nachkommen,und","ner":"Perigord","end":"234","label":"LOC"},{"start":"569","context":"Keriche rnich.tage stellt die Verschüttung Pompeiis vor.In Straßburg ist der Bruder","ner":"Pompeiis","end":"577","label":"LOC"},{"start":"585","context":"stellt die Verschüttung Pompeiis vor.In Straßburg ist der Bruder des großen","ner":"Straßburg","end":"594","label":"LOC"},{"start":"614","context":"Straßburg ist der Bruder des großen Cuvier, selbst auch Naturforscher und","ner":"großen","end":"620","label":"PERS"},{"start":"830","context":"Anwendung auchauf die litterarischen Hülfsmittel Frankreichs gefunden. Im MinisteriumHauptstadt Moskau eine","ner":"Frankreichs","end":"841","label":"LOC"},{"start":"877","context":"Hülfsmittel Frankreichs gefunden. Im MinisteriumHauptstadt Moskau eine mäßige Monarchie, und dem","ner":"Moskau","end":"883","label":"LOC"},{"start":"936","context":"dem Hause der Czars fieleSibirien zu, mit dem Berufe, die","ner":"Sibirien","end":"944","label":"LOC"},{"start":"1285","context":"dan Berie erie 1e e.Bibliotheken Frankreichs errichtet werden. Wenn dieser Schatz","ner":"Frankreichs","end":"1296","label":"LOC"},{"start":"1452","context":"mißbraucht, sondern mit der Frei! Dr. Bowring ist vor einigen Tagen","ner":"Dr","end":"1454","label":"PERS"},{"start":"1492","context":"ist vor einigen Tagen durch München gereist.Rün enen e et esteine","ner":"München","end":"1499","label":"LOC"}],"24":[{"start":"1096","context":"bei weitem nicht aufwiegen mag, Graubünden also einenentschiedenen Passivhandel führt. So","ner":"Graubünden","end":"1106","label":"LOC"},{"start":"1482","context":"der reichlicheGewinn der über ganz Europa verbreiteten bündner'schen Kaffeewirthschaften, Zuckerbäckereien und","ner":"Europa","end":"1488","label":"LOC"},{"start":"2994","context":"Regimenter in fremdem Dienst; Subsidiengelderaus Piemont zum Bernhardiner Straßenbau; Entschädigung für","ner":"Piemont","end":"3001","label":"LOC"},{"start":"3055","context":"Straßenbau; Entschädigung für das imVeltlin konfiszirte Privateigenthum; Verkauf einer unverhältnißmäßigenAusdehnung","ner":"Veltlin","end":"3062","label":"LOC"},{"start":"3887","context":"den Unhaltbaren Zuständen gehört.In der Stadt Chur ist der Auebruch schon","ner":"Stadt","end":"3892","label":"LOC"},{"start":"3893","context":"Unhaltbaren Zuständen gehört.In der Stadt Chur ist der Auebruch schon erfolgt.","ner":"Chur","end":"3897","label":"LOC"}],"25":[{"start":"0","context":"Baselstadt. (Korrt) Bekanntlich laufen von Basel","ner":"Baselstadt","end":"10","label":"LOC"},{"start":"43","context":"Baselstadt. (Korrt) Bekanntlich laufen von Basel ausdie Fäden einer äußerst thätigen,","ner":"Basel","end":"48","label":"LOC"},{"start":"139","context":"Propäganda durcheinen großen Theil der Schweiz und sogar über deren Grenzenhinaus.","ner":"Schweiz","end":"146","label":"LOC"},{"start":"292","context":"die auf das Losungswort von Baselhorchen, ist nicht klein, und es","ner":"Baselhorchen","end":"304","label":"LOC"},{"start":"537","context":"und schlaue Menschen, denen der PietismusReligion der Politik ist. Ihrem Vorgeben","ner":"PietismusReligion","end":"554","label":"PROD"},{"start":"781","context":"dem andern. Wie an dem Zürichputschvon 1839 so trägt an den","ner":"Zürichputschvon","end":"796","label":"LOC"},{"start":"880","context":"eines namhaften Theiles der sogenannten konservativen Partei in der Schweizvor und","ner":"konservativen","end":"893","label":"ORG"},{"start":"908","context":"sogenannten konservativen Partei in der Schweizvor und während dem Sonderbundskriege die","ner":"Schweizvor","end":"918","label":"LOC"},{"start":"1313","context":"Gewissen,den Sonderbund zu bekriegen. Solcher Pietismus kennt keineVaterlandsliebe; er kennt nur","ner":"Pietismus","end":"1322","label":"PROD"},{"start":"1450","context":"eine wüste Entartung der reinen Christuslehre sei. Wie ihn früher die","ner":"Christuslehre","end":"1463","label":"PERS"},{"start":"1516","context":"früher die bevorstehende Entehrung der Schweizdurch einen geträumten Sieg des Sonderbundes","ner":"Schweizdurch","end":"1528","label":"LOC"},{"start":"1826","context":"lassen, namentlich aber den „christlichen Volksboten von Basel\". Seine Nummern","ner":"christlichen","end":"1838","label":"PROD"},{"start":"1947","context":"enthalten das non plus ultravon pietistischem Fanatismus, der, in einer widerlich","ner":"pietistischem","end":"1960","label":"PROD"},{"start":"2361","context":"B. „indem unschuldigen Kapuzinerkloster von Schüpfheim ist es wohlzu bunt hergegangen;","ner":"Schüpfheim","end":"2371","label":"LOC"},{"start":"2563","context":"haben. In der Kirche zu Entlebuch haben sie leider den Tabernakel","ner":"Entlebuch","end":"2572","label":"LOC"},{"start":"2728","context":"gesagtwird: „Entscheidend für den Fall Luzerns war der Kampf ander Emme\"","ner":"Luzerns","end":"2735","label":"LOC"},{"start":"2756","context":"Luzerns war der Kampf ander Emme\" und: „bei Gislikon führt eine","ner":"Emme","end":"2760","label":"LOC"},{"start":"2772","context":"Kampf ander Emme\" und: „bei Gislikon führt eine Brücke über dieEmme“.","ner":"Gislikon","end":"2780","label":"LOC"},{"start":"2807","context":"führt eine Brücke über dieEmme“. Wäre von Missionen in Otahaiti","ner":"Emme“","end":"2812","label":"LOC"},{"start":"2836","context":"dieEmme“. Wäre von Missionen in Otahaiti oder Tongataboodie Rede gewesen, dann","ner":"Otahaiti","end":"2844","label":"LOC"},{"start":"2850","context":"von Missionen in Otahaiti oder Tongataboodie Rede gewesen, dann wüßte der","ner":"Tongataboodie","end":"2863","label":"LOC"}],"26":[{"start":"0","context":"chweiz.* Im Verfassungsfreund vom 4.","ner":"chweiz","end":"6","label":"LOC"},{"start":"4840","context":"es allerdings die Bedürfnisse der Schweiz erfordern,Lehrstühle für die katholische und","ner":"Schweiz","end":"4847","label":"LOC"}],"27":[{"start":"0","context":"Schleswig-Holstein. Kiel, 3. Sept. Schon","ner":"Schleswig","end":"9","label":"LOC"},{"start":"20","context":"Schleswig-Holstein. Kiel, 3. Sept. Schon vollziehtsich, rascher","ner":"Kiel","end":"24","label":"LOC"},{"start":"166","context":"jetzt, und die Prüfzeit für SchleswigHolstein rückt erst jetzt heran. Die","ner":"SchleswigHolstein","end":"183","label":"LOC"},{"start":"536","context":"daß nun eine unter dem bekannten Grafen Karl Moltke gebildet werden","ner":"bekannten","end":"545","label":"PERS"},{"start":"657","context":"deren Mitgliedern dieHH. Preusser, Oberappelationsgerichtsrath, Baron von Heintzeund Prehn, Etatsrath, bereits","ner":"Baron","end":"662","label":"PERS"},{"start":"678","context":"Preusser, Oberappelationsgerichtsrath, Baron von Heintzeund Prehn, Etatsrath, bereits erklärt haben, daß","ner":"Prehn","end":"683","label":"PERS"},{"start":"850","context":"sowie die des Königs von Dänemark seit dem 24. März aufgehoben","ner":"Dänemark","end":"858","label":"LOC"},{"start":"1288","context":"werfen. Man hat das VolkSchleswig-Holsteins zu seiner Zeit überschätzt;","ner":"Schleswig","end":"1297","label":"LOC"},{"start":"1713","context":"Abgeordneten in vertraulicher Sitzung in Kielversammelt. Ich kann Ihnen mittheilen daß","ner":"Kielversammelt","end":"1727","label":"LOC"},{"start":"2312","context":"aufs neue bewilligt werden (A. A. Ztg.)","ner":"A","end":"2313","label":"PROD"}],"28":[{"start":"26","context":"Bülletin von heute Morgen.Palermo. Genueserblätter wollen wissen, daß drei","ner":"Palermo","end":"33","label":"LOC"},{"start":"227","context":"und 900 Gefangenegemacht worden seien.Wien, 29. Sept. Wir sind in","ner":"Wien","end":"231","label":"LOC"},{"start":"316","context":"Folgendes ist die neueste Kombination: Schwarzer, der eben erstresignirt hat, soll","ner":"Schwarzer","end":"325","label":"PERS"},{"start":"400","context":"das Portefeuille des Handels übernehmen;Graf Wickenburg, bisher Gouverneur in Grätz,","ner":"Graf","end":"404","label":"PERS"},{"start":"438","context":"übernehmen;Graf Wickenburg, bisher Gouverneur in Grätz, das Innere;Strohbach (der Präsident des","ner":"Grätz","end":"443","label":"LOC"},{"start":"456","context":"Gouverneur in Grätz, das Innere;Strohbach (der Präsident des Reichstags), die","ner":"Strohbach","end":"465","label":"PERS"},{"start":"510","context":"Präsident des Reichstags), die Justiz; Bach, dieöffentlichen Arbeiten.Am 27. war die","ner":"Bach","end":"514","label":"PERS"},{"start":"584","context":"Armee des Banus bereits bis Veleneze,3 Meilen von Ofen, vorgerückt.","ner":"Veleneze","end":"592","label":"LOC"},{"start":"704","context":"jetzt keinen Widerstand entgegengesetzt. (A. A. Ztg.)Bern. Von dem Gesandten","ner":"A","end":"705","label":"PROD"},{"start":"715","context":"Widerstand entgegengesetzt. (A. A. Ztg.)Bern. Von dem Gesandten Oesterreichs, Hr.","ner":"Bern","end":"719","label":"LOC"},{"start":"729","context":"(A. A. Ztg.)Bern. Von dem Gesandten Oesterreichs, Hr. v. Kaisersfeld,ist bei","ner":"Gesandten","end":"738","label":"PERS"},{"start":"845","context":"Note eingelangt, welche Hoffnungmacht, daß Radetzky's Maßregeln gegen Tessin bald","ner":"Radetzky","end":"853","label":"PERS"},{"start":"872","context":"Hoffnungmacht, daß Radetzky's Maßregeln gegen Tessin bald aufhören werden.— Der Verfassungsfreund","ner":"Tessin","end":"878","label":"LOC"},{"start":"1076","context":"ganz gleichlautende Note soll von Frankfurt auch an die französische Regierung","ner":"Frankfurt","end":"1085","label":"LOC"},{"start":"1152","context":"Regierung abgegangen sein.— Der Gesandte Sardiniens hat bei dem Vororte die","ner":"Sardiniens","end":"1162","label":"LOC"},{"start":"1218","context":"die Zurückstellung der den Truppen Griffini's bei ihrem Eintritt in","ner":"Griffini","end":"1226","label":"PERS"},{"start":"1254","context":"bei ihrem Eintritt in dieSchweiz abgenommenen Waffen verlangt. Da die","ner":"Schweiz","end":"1261","label":"LOC"},{"start":"1438","context":"auf diese Reklamation eintreten können.Aargau. Gestern hat der Gr. Rath","ner":"Aargau","end":"1444","label":"LOC"},{"start":"1728","context":"Antrag des Kl. Rathes sprachendie HH. RR. Wieland, Seminardirektor Keller, Obergerichtspräsident","ner":"HH","end":"1730","label":"PERS"},{"start":"1745","context":"Rathes sprachendie HH. RR. Wieland, Seminardirektor Keller, Obergerichtspräsident Tanner, Amtsstatthalter Billo,","ner":"Seminardirektor","end":"1760","label":"PERS"},{"start":"1769","context":"HH. RR. Wieland, Seminardirektor Keller, Obergerichtspräsident Tanner, Amtsstatthalter Billo, Fürsprech P.Bruggisser,","ner":"Obergerichtspräsident","end":"1790","label":"PERS"},{"start":"1799","context":"Wieland, Seminardirektor Keller, Obergerichtspräsident Tanner, Amtsstatthalter Billo, Fürsprech P.Bruggisser, Landammann Waller,","ner":"Amtsstatthalter","end":"1814","label":"PERS"},{"start":"1822","context":"Keller, Obergerichtspräsident Tanner, Amtsstatthalter Billo, Fürsprech P.Bruggisser, Landammann Waller, Landstatthalter Siegfried","ner":"Fürsprech","end":"1831","label":"PERS"},{"start":"1846","context":"Tanner, Amtsstatthalter Billo, Fürsprech P.Bruggisser, Landammann Waller, Landstatthalter Siegfried und Dr.","ner":"Landammann","end":"1856","label":"PERS"},{"start":"1865","context":"Billo, Fürsprech P.Bruggisser, Landammann Waller, Landstatthalter Siegfried und Dr. Thuet. Den","ner":"Landstatthalter","end":"1880","label":"PERS"},{"start":"1895","context":"Landammann Waller, Landstatthalter Siegfried und Dr. Thuet. Den Antrag der Kommission","ner":"Dr","end":"1897","label":"PERS"},{"start":"1995","context":"derselben in der Kommission die HH. Gemeindammann Stöcklin von Muri, Fr.","ner":"HH","end":"1997","label":"PERS"},{"start":"2026","context":"die HH. Gemeindammann Stöcklin von Muri, Fr. J. Lützelschwab, Meienberg, Bezirksrichter","ner":"Muri","end":"2030","label":"LOC"},{"start":"2032","context":"HH. Gemeindammann Stöcklin von Muri, Fr. J. Lützelschwab, Meienberg, Bezirksrichter Waldesbuel","ner":"Fr","end":"2034","label":"PERS"},{"start":"2053","context":"von Muri, Fr. J. Lützelschwab, Meienberg, Bezirksrichter Waldesbuel und Steigmeier. 128gegen","ner":"Meienberg","end":"2062","label":"LOC"},{"start":"2064","context":"Muri, Fr. J. Lützelschwab, Meienberg, Bezirksrichter Waldesbuel und Steigmeier. 128gegen 48","ner":"Bezirksrichter","end":"2078","label":"PERS"},{"start":"2094","context":"Lützelschwab, Meienberg, Bezirksrichter Waldesbuel und Steigmeier. 128gegen 48 Mitglieder stimmten dem","ner":"Steigmeier","end":"2104","label":"PERS"},{"start":"2210","context":"ein Wahlkreis gebildet werde, bei.Tessin. Der Republikano meldet, daß Radetzky","ner":"Tessin","end":"2216","label":"LOC"},{"start":"2222","context":"Wahlkreis gebildet werde, bei.Tessin. Der Republikano meldet, daß Radetzky endlichdie Herausgabe","ner":"Republikano","end":"2233","label":"PROD"},{"start":"2246","context":"bei.Tessin. Der Republikano meldet, daß Radetzky endlichdie Herausgabe des von der","ner":"Radetzky","end":"2254","label":"PERS"},{"start":"2369","context":"Salzes bewilligt habe. Von dem osterreichischen Gesandten, Hrn. v. Kaisersfeld, seien","ner":"osterreichischen","end":"2385","label":"PERS"},{"start":"2473","context":"etwa hundert Pässe nach der Lombardei visirt worden.— Laut dem Republikano","ner":"Lombardei","end":"2482","label":"LOC"},{"start":"2508","context":"Lombardei visirt worden.— Laut dem Republikano ist letzten Sonntag der Graf","ner":"Republikano","end":"2519","label":"PROD"},{"start":"2544","context":"Republikano ist letzten Sonntag der Graf Zampieri von Rom in Lugano","ner":"Graf","end":"2548","label":"PERS"},{"start":"2562","context":"Sonntag der Graf Zampieri von Rom in Lugano angekommen, um dem","ner":"Rom","end":"2565","label":"LOC"},{"start":"2569","context":"Graf Zampieri von Rom in Lugano angekommen, um dem hier weilendenGeneral","ner":"Lugano","end":"2575","label":"LOC"},{"start":"2609","context":"angekommen, um dem hier weilendenGeneral Zucchi zu eröffnen, daß Se.","ner":"General","end":"2616","label":"PERS"},{"start":"2641","context":"weilendenGeneral Zucchi zu eröffnen, daß Se. Heiligkeit, Pius IX., ihnzum Kriegsminister","ner":"Se","end":"2643","label":"PERS"},{"start":"2703","context":"IX., ihnzum Kriegsminister ernannt habe. Zucchi soll die Ernennungangenommen haben.","ner":"Zucchi","end":"2709","label":"PERS"}],"29":[{"start":"8","context":"Ausland.Italien. Mailand. Der gestern erwähnte TagsbefehlRadetzky's","ner":"Italien","end":"15","label":"LOC"},{"start":"17","context":"Ausland.Italien. Mailand. Der gestern erwähnte TagsbefehlRadetzky's lautet:","ner":"Mailand","end":"24","label":"LOC"},{"start":"57","context":"Mailand. Der gestern erwähnte TagsbefehlRadetzky's lautet: „Soldaten! Ihr habt","ner":"Radetzky","end":"65","label":"PERS"},{"start":"193","context":"an Euch. BlutigeAuftritte haben in Wien stattgefunden, unglücklicherweise veranlaßtdurch die Zwietracht,","ner":"Wien","end":"197","label":"LOC"},{"start":"343","context":"Vaterland in Parteien theilt. Der Kriegsminister, Artilleriegeneral Graf Latour, unser alter,","ner":"Kriegsminister","end":"357","label":"PERS"},{"start":"1967","context":"Es lebe das Vaterland!\" Generalquartier Mailand, 12. Okt. Radetzky.Deutschland. Frankfurt. Am","ner":"Mailand","end":"1974","label":"LOC"},{"start":"1985","context":"Vaterland!\" Generalquartier Mailand, 12. Okt. Radetzky.Deutschland. Frankfurt. Am 14. Oktober","ner":"Radetzky","end":"1993","label":"PERS"},{"start":"1994","context":"Generalquartier Mailand, 12. Okt. Radetzky.Deutschland. Frankfurt. Am 14. Oktober haben","ner":"Deutschland","end":"2005","label":"LOC"},{"start":"2007","context":"Generalquartier Mailand, 12. Okt. Radetzky.Deutschland. Frankfurt. Am 14. Oktober haben dieHH.","ner":"Frankfurt","end":"2016","label":"LOC"},{"start":"2042","context":"Am 14. Oktober haben dieHH. Reichskommissare Teichert und Möring die","ner":"HH","end":"2044","label":"PERS"},{"start":"2076","context":"haben dieHH. Reichskommissare Teichert und Möring die Fregatte „Deutschland\", das Kanonenboot","ner":"Möring","end":"2082","label":"PERS"},{"start":"2300","context":"unter Vorbehalt der Genehmigung des Reichsministeriums, für die dentscheZentralgewalt unter entsprechender","ner":"Reichsministeriums","end":"2318","label":"ORG"},{"start":"2433","context":"1 ).— Der Belagerungszustand in Frankfurt soll an dem Tageaufgehoben werden,","ner":"Frankfurt","end":"2442","label":"LOC"},{"start":"2598","context":"Stadt in Wirksamkeitgetreten sein wird. Preußen. Berlin. Die auf den 18.","ner":"Preußen","end":"2605","label":"LOC"},{"start":"2607","context":"in Wirksamkeitgetreten sein wird. Preußen. Berlin. Die auf den 18. d.,","ner":"Berlin","end":"2613","label":"LOC"},{"start":"2947","context":"vom Volke mit lautemZurufe begrüßt.Oesterreich. Wien, 14. Okt. (Korr.) Seit","ner":"Oesterreich","end":"2958","label":"LOC"},{"start":"2960","context":"vom Volke mit lautemZurufe begrüßt.Oesterreich. Wien, 14. Okt. (Korr.) Seit dem","ner":"Wien","end":"2964","label":"LOC"},{"start":"3518","context":"werden. Die Wiener Garnison unter Auersperghat sich mit Jellachich, der mit","ner":"Auersperghat","end":"3530","label":"PERS"},{"start":"3540","context":"Garnison unter Auersperghat sich mit Jellachich, der mit seinem Heer und","ner":"Jellachich","end":"3550","label":"PERS"},{"start":"4014","context":"Form des Endes! — VonBrünn kamen uns in der Nacht","ner":"Brünn","end":"4019","label":"LOC"},{"start":"4092","context":"11. Nationalgarden zu Hülfe, von Grätz Studenten. Die Czechen dagegenschmieden allerlei","ner":"Grätz","end":"4097","label":"LOC"},{"start":"4159","context":"Czechen dagegenschmieden allerlei Ränke gegen Wien. Windischgrätz, der mit12,000 Mann von","ner":"Wien","end":"4163","label":"LOC"},{"start":"4165","context":"dagegenschmieden allerlei Ränke gegen Wien. Windischgrätz, der mit12,000 Mann von Prag","ner":"Windischgrätz","end":"4178","label":"PERS"},{"start":"4203","context":"Windischgrätz, der mit12,000 Mann von Prag abzog, um sich der Wiener","ner":"Prag","end":"4207","label":"LOC"},{"start":"4286","context":"bekam vor seiner Abreise von Prag einen Fackelzug.— Laut der A.","ner":"Prag","end":"4290","label":"LOC"},{"start":"4318","context":"Prag einen Fackelzug.— Laut der A. A. Ztg. haben die Gesandten","ner":"A","end":"4319","label":"PROD"},{"start":"4349","context":"A. Ztg. haben die Gesandten Rußland'sund England's Wien verlassen.","ner":"Rußland","end":"4356","label":"LOC"},{"start":"4362","context":"Ztg. haben die Gesandten Rußland'sund England's Wien verlassen.","ner":"England","end":"4369","label":"LOC"}],"30":[{"start":"32","context":"Aus der Berner Eisenbahndebatte.Hr. Mathys hält die Konzession der","ner":"Hr","end":"34","label":"PERS"},{"start":"67","context":"Mathys hält die Konzession der Zentralbahn fürerloschen; der Bundesrath habe gar","ner":"Zentralbahn","end":"78","label":"ORG"},{"start":"393","context":"erließ, sehr übel absticht. Die Zentralbahn gehörevor den Polizeirichter (20 Stockprügel","ner":"Zentralbahn","end":"404","label":"ORG"},{"start":"491","context":"auf den Rücken einerjuristischen Person).Hr. Bützberger sieht im Gegentheil die","ner":"Hr","end":"493","label":"PERS"},{"start":"579","context":"von welcher die Gegner der Zentralbahn ausgehen,für sehr beschränkt durch den","ner":"Zentralbahn","end":"590","label":"ORG"},{"start":"643","context":"durch den Bund an. Der Kanton Waadthabe dieses erfahren und mehrere","ner":"Kanton","end":"649","label":"LOC"},{"start":"870","context":"Lektion bekommt. Richt nur, wie Hr.Leuenberger sagt: militärische Interessen, sondern","ner":"Hr","end":"872","label":"PERS"},{"start":"1654","context":"machen kann. Das muß auch Hr. Leuenberger wissen,Die Frist läuft also","ner":"Hr","end":"1656","label":"PERS"},{"start":"1799","context":"Das gibt der gesunde Menschenverstand.Hr. Carlin sagt von der Zentralbahngesellschaft,","ner":"Hr","end":"1801","label":"PERS"},{"start":"1823","context":"Menschenverstand.Hr. Carlin sagt von der Zentralbahngesellschaft, sieverdiene weder Treu noch Glauben;","ner":"Zentralbahngesellschaft","end":"1846","label":"ORG"},{"start":"1925","context":"mache es durchausunmöglich, daß der Jura zu Eifenbahnen komme. Dafürzeugt der","ner":"Jura","end":"1929","label":"LOC"},{"start":"1984","context":"Dafürzeugt der Ankauf der Linie Aesch-Basel. Die Jurassierkönnen jetzt schon","ner":"Aesch","end":"1989","label":"LOC"},{"start":"1990","context":"der Ankauf der Linie Aesch-Basel. Die Jurassierkönnen jetzt schon in","ner":"Basel","end":"1995","label":"LOC"},{"start":"2055","context":"in der gleichen Zeit nach Paris reifen,in welcher sie nach Bern","ner":"Paris","end":"2060","label":"LOC"},{"start":"2088","context":"Paris reifen,in welcher sie nach Bern gelangen. Empfiehlt den Bernerndie Einigkeit","ner":"Bern","end":"2092","label":"LOC"},{"start":"2367","context":"selbst verurtheilt.Wendet sich dann gegen Hrn. Bützberger, der trotz seinemUnwohlsein (er","ner":"Hrn","end":"2370","label":"PERS"},{"start":"2501","context":"angelangt sei, um für die Zentralbahnzu plädiren. Er sei einmal Aktionär,","ner":"Zentralbahnzu","end":"2514","label":"ORG"},{"start":"2646","context":"imSpiel und das genügt. Wir Jurassier gehen jedes Malmit beklommenem Herzen","ner":"Jurassier","end":"2655","label":"LOC"},{"start":"2783","context":"um seine Interessen verkürzt wird.Hr. Kohler, Advokat von Münster, spricht","ner":"Hr","end":"2785","label":"PERS"},{"start":"2847","context":"von Münster, spricht gegen dieErloschenheit.Hr. Blösch ist in Beziehung auf","ner":"Hr","end":"2849","label":"PERS"},{"start":"2909","context":"die Kompetenz der Ansicht des Hrn. Bützberger. Bevor er Mitglied des","ner":"Hrn","end":"2912","label":"PERS"}],"31":[{"start":"26","context":"Bülletin von heute Morgen.Frankreich. Nach neusten Pariser Berichten ist","ner":"Frankreich","end":"36","label":"LOC"},{"start":"76","context":"neusten Pariser Berichten ist derRedakteur des Figaro, Hr. de Pene,","ner":"Redakteur","end":"85","label":"PERS"},{"start":"182","context":"dem Beginne der modernen Industriebewegunga Frankreich, im Jahre 1815 zählte man","ner":"Frankreich","end":"192","label":"LOC"},{"start":"194","context":"Beginne der modernen Industriebewegunga Frankreich, im Jahre 1815 zählte man 800","ner":"im","end":"196","label":"TIME"},{"start":"335","context":"1857 1,712,034.Das besondere Budget von Algier wird 12 Millionenjährlich betragen; doch","ner":"Algier","end":"341","label":"LOC"},{"start":"562","context":"gebrachtwerden. — Die Civilliste des Prinzen Napoleon wird eineMillion betragen.— Betreffend","ner":"Prinzen","end":"569","label":"PERS"},{"start":"622","context":"wird eineMillion betragen.— Betreffend die Bourboner Fusion wird folgende Erklärung als","ner":"Bourboner","end":"631","label":"PERS"},{"start":"697","context":"dem Munde des Prinzen von Joinvillekommend bezeichnet: Derselbe hat mehreren der","ner":"Joinvillekommend","end":"713","label":"LOC"},{"start":"814","context":"gesagt, daß die Herzogin von Orleans allein Recht hatte und daß","ner":"Orleans","end":"821","label":"LOC"},{"start":"963","context":"und erzählte folgenden Vorfall. Der Erzherzog Maximilian habedem Grafen von Chambord","ner":"Erzherzog","end":"972","label":"PERS"},{"start":"1003","context":"Erzherzog Maximilian habedem Grafen von Chambord sagen lassen, er wolle ihn","ner":"Chambord","end":"1011","label":"LOC"},{"start":"1092","context":"seine Stunde. Der Graf von Chambord ließ ihm zur Antwort geben,","ner":"Chambord","end":"1100","label":"LOC"},{"start":"1188","context":"werde, aber seine Frau (die belgische PrinzessinCharlotte) nicht empfangen wolle.\"c Paris,","ner":"belgische","end":"1197","label":"PERS"},{"start":"1244","context":"belgische PrinzessinCharlotte) nicht empfangen wolle.\"c Paris, den 29. Mai. (Korr. der","ner":"Paris","end":"1249","label":"LOC"},{"start":"1275","context":"den 29. Mai. (Korr. der N. Z. Ztg.)Nach einer von gestern","ner":"N","end":"1276","label":"PROD"},{"start":"1391","context":"Schraube des Dampfschiffs, auf dem Herr vonLesseps seine Fahrt von Konstantinopel","ner":"Herr","end":"1395","label":"PERS"},{"start":"1423","context":"Herr vonLesseps seine Fahrt von Konstantinopel nach Frankreichmacht, im Mittelmeer, und","ner":"Konstantinopel","end":"1437","label":"LOC"},{"start":"1443","context":"seine Fahrt von Konstantinopel nach Frankreichmacht, im Mittelmeer, und da dieses","ner":"Frankreichmacht","end":"1458","label":"LOC"},{"start":"1463","context":"von Konstantinopel nach Frankreichmacht, im Mittelmeer, und da dieses Schiff nicht","ner":"Mittelmeer","end":"1473","label":"LOC"},{"start":"1690","context":"sofort ins Schlepptaunahm und nach Sardinien führte. Wahrscheinlich wird Hr.v. Lesseps","ner":"Sardinien","end":"1699","label":"LOC"},{"start":"1728","context":"nach Sardinien führte. Wahrscheinlich wird Hr.v. Lesseps auf einem andern","ner":"Hr","end":"1730","label":"PERS"},{"start":"1781","context":"einem andern Schiffe vollends nach Frankreich fahren.Die Behauptung, daß Frankreich, auf","ner":"Frankreich","end":"1791","label":"LOC"},{"start":"1819","context":"nach Frankreich fahren.Die Behauptung, daß Frankreich, auf das Verlangender Türkei, seine","ner":"Frankreich","end":"1829","label":"LOC"},{"start":"1852","context":"daß Frankreich, auf das Verlangender Türkei, seine 2 ins adriatische Meer","ner":"Türkei","end":"1858","label":"LOC"},{"start":"1872","context":"Verlangender Türkei, seine 2 ins adriatische Meer geschickten Schiffezurückberufen habe, ist","ner":"adriatische","end":"1883","label":"LOC"},{"start":"1942","context":"geschickten Schiffezurückberufen habe, ist unrichtig.Italien. Neapel, 25. Mai. Ueber die","ner":"Italien","end":"1949","label":"LOC"},{"start":"1951","context":"geschickten Schiffezurückberufen habe, ist unrichtig.Italien. Neapel, 25. Mai. Ueber die Entschädigung","ner":"Neapel","end":"1957","label":"LOC"},{"start":"2053","context":"ist noch nichts entschiedenund der Cagliari-Prozeß ist wieder aufgenommen worden.Gestern","ner":"Cagliari","end":"2061","label":"LOC"},{"start":"2219","context":"viel als verloren; nur in Sizilien steht es besser. Die Getreidepreisesteigen.","ner":"Sizilien","end":"2227","label":"LOC"},{"start":"2303","context":"Das Oidium zeigt sich wieder.— Turin, 25. Mai. Einer in der","ner":"Turin","end":"2308","label":"LOC"},{"start":"2395","context":"Anleihegesetz abgegebenen Erklärung des Grafen Cavourzufolge hat die Regierung die beabsichtigte","ner":"Cavourzufolge","end":"2408","label":"LOC"},{"start":"2478","context":"beabsichtigte Verlegung desSee-Arsenals in den Hafen von Spezzia aufgegeben. Eswerden daselbst","ner":"Hafen","end":"2483","label":"LOC"},{"start":"2648","context":"Mill.nur die zu Vorwerken von Genua bestimmten BefestigungsArbeiten ausgeführt werden.— Mailand,","ner":"Genua","end":"2653","label":"LOC"},{"start":"2706","context":"Genua bestimmten BefestigungsArbeiten ausgeführt werden.— Mailand, 25. Mai. In dem Befinden","ner":"Mailand","end":"2713","label":"LOC"},{"start":"2740","context":"25. Mai. In dem Befinden Alessandro Manzoni's ist eine Besserung eingetreten,","ner":"Alessandro","end":"2750","label":"PERS"},{"start":"2837","context":"eingetreten, welche seineWiederherstellung erwarten läßt.England. Times beschuldigt die Franzosen des","ner":"England","end":"2844","label":"LOC"},{"start":"2846","context":"eingetreten, welche seineWiederherstellung erwarten läßt.England. Times beschuldigt die Franzosen des Undanks","ner":"Times","end":"2851","label":"PROD"},{"start":"2900","context":"die Franzosen des Undanks gegenüber Lamartine und ruft England zu Beisteuern","ner":"Lamartine","end":"2909","label":"PERS"},{"start":"2919","context":"Undanks gegenüber Lamartine und ruft England zu Beisteuern auf.Türkei. Konstantinopel, 22.","ner":"England","end":"2926","label":"LOC"},{"start":"2945","context":"ruft England zu Beisteuern auf.Türkei. Konstantinopel, 22. Mai. 14 türkische","ner":"Türkei","end":"2951","label":"LOC"},{"start":"2953","context":"ruft England zu Beisteuern auf.Türkei. Konstantinopel, 22. Mai. 14 türkische Bataillone","ner":"Konstantinopel","end":"2967","label":"LOC"},{"start":"3013","context":"14 türkische Bataillone gehen nach Bosnien und der Herzegowina.Rußland. St. Petersburg,","ner":"Bosnien","end":"3020","label":"LOC"},{"start":"3029","context":"gehen nach Bosnien und der Herzegowina.Rußland. St. Petersburg, 22. Mai.","ner":"Herzegowina","end":"3040","label":"LOC"},{"start":"3041","context":"nach Bosnien und der Herzegowina.Rußland. St. Petersburg, 22. Mai. Dem","ner":"Rußland","end":"3048","label":"LOC"},{"start":"3050","context":"nach Bosnien und der Herzegowina.Rußland. St. Petersburg, 22. Mai. Dem Adelder","ner":"St","end":"3052","label":"LOC"},{"start":"3101","context":"22. Mai. Dem Adelder Gouvernemente Tula, Pskoff, Jaroslaw, Mohilew,Wologda und Witepsk","ner":"Tula","end":"3105","label":"LOC"},{"start":"3107","context":"Mai. Dem Adelder Gouvernemente Tula, Pskoff, Jaroslaw, Mohilew,Wologda und Witepsk ist","ner":"Pskoff","end":"3113","label":"LOC"},{"start":"3115","context":"Dem Adelder Gouvernemente Tula, Pskoff, Jaroslaw, Mohilew,Wologda und Witepsk ist die","ner":"Jaroslaw","end":"3123","label":"LOC"},{"start":"3125","context":"Adelder Gouvernemente Tula, Pskoff, Jaroslaw, Mohilew,Wologda und Witepsk ist die","ner":"Mohilew","end":"3132","label":"LOC"},{"start":"3133","context":"Gouvernemente Tula, Pskoff, Jaroslaw, Mohilew,Wologda und Witepsk ist die Erlaubniß","ner":"Wologda","end":"3140","label":"LOC"},{"start":"3145","context":"Tula, Pskoff, Jaroslaw, Mohilew,Wologda und Witepsk ist die Erlaubniß zur Einsetzung","ner":"Witepsk","end":"3152","label":"LOC"},{"start":"3337","context":"Erlaubniß ertheilt wurde, haben bereits St. Petersburg, Wilna, Nischneinowgorod, Cherson, Kowno","ner":"St","end":"3339","label":"LOC"},{"start":"3353","context":"wurde, haben bereits St. Petersburg, Wilna, Nischneinowgorod, Cherson, Kowno und Grodnoihre","ner":"Wilna","end":"3358","label":"LOC"},{"start":"3360","context":"haben bereits St. Petersburg, Wilna, Nischneinowgorod, Cherson, Kowno und Grodnoihre Komite's","ner":"Nischneinowgorod","end":"3376","label":"LOC"},{"start":"3378","context":"bereits St. Petersburg, Wilna, Nischneinowgorod, Cherson, Kowno und Grodnoihre Komite's eröffnet.","ner":"Cherson","end":"3385","label":"LOC"},{"start":"3387","context":"St. Petersburg, Wilna, Nischneinowgorod, Cherson, Kowno und Grodnoihre Komite's eröffnet. Eine","ner":"Kowno","end":"3392","label":"LOC"},{"start":"3397","context":"Wilna, Nischneinowgorod, Cherson, Kowno und Grodnoihre Komite's eröffnet. Eine Deklaration des","ner":"Grodnoihre","end":"3407","label":"LOC"},{"start":"3638","context":"Mai habenalle Bewohner der kleinen Tschetschina, 12000—15000 Seelen, ihre Dörfer verbrannt","ner":"Tschetschina","end":"3650","label":"LOC"},{"start":"3711","context":"Dörfer verbrannt und wandern nach Rußland aus.Schamyl konzentrirt seine Truppen.","ner":"Rußland","end":"3718","label":"LOC"},{"start":"3723","context":"und wandern nach Rußland aus.Schamyl konzentrirt seine Truppen.","ner":"Schamyl","end":"3730","label":"PERS"}],"32":[{"start":"0","context":"Amerika. Die Regierung von Nicaragua hat","ner":"Amerika","end":"7","label":"LOC"},{"start":"27","context":"Amerika. Die Regierung von Nicaragua hat demDampfschiff-Crösus Vanderbilt von New-York","ner":"Nicaragua","end":"36","label":"LOC"},{"start":"56","context":"Regierung von Nicaragua hat demDampfschiff-Crösus Vanderbilt von New-York gegen 100,000Thaler","ner":"Crösus","end":"62","label":"PERS"},{"start":"78","context":"Nicaragua hat demDampfschiff-Crösus Vanderbilt von New-York gegen 100,000Thaler baar das","ner":"New","end":"81","label":"LOC"},{"start":"180","context":"früher besessene Transitprivilegiumwieder abgetreten.— In Virginien hatte vor einiger Zeit ein","ner":"Virginien","end":"189","label":"LOC"},{"start":"225","context":"vor einiger Zeit ein gewisserPoindexter letztwillig verfügt, daß seinen Sklaven","ner":"Poindexter","end":"235","label":"PERS"},{"start":"366","context":"Auktion verkauftoder emanzipirt und nach Liberia geschickt werden wollten,für welchen letztern","ner":"Liberia","end":"373","label":"LOC"},{"start":"498","context":"Uebersiedelung bestimmte. Das Obergericht von Virginien hatnun vor einigen Tagen die","ner":"Virginien","end":"507","label":"LOC"},{"start":"754","context":"werden müssen!— Das Packetschiff, welches New-York am 10. Juliverließ, bringt","ner":"New","end":"757","label":"LOC"},{"start":"806","context":"10. Juliverließ, bringt Nachrichten aus Mexiko vom 18. Juni.Durch ein Erdbeben","ner":"Mexiko","end":"812","label":"LOC"},{"start":"903","context":"Leben gekommen.— Die Gesandten von Frankreich und England in Mexikohatten den","ner":"Frankreich","end":"913","label":"LOC"},{"start":"918","context":"Die Gesandten von Frankreich und England in Mexikohatten den Kaufleuten gerathen,","ner":"England","end":"925","label":"LOC"},{"start":"929","context":"von Frankreich und England in Mexikohatten den Kaufleuten gerathen, die Zwangssteuer","ner":"Mexikohatten","end":"941","label":"LOC"},{"start":"1028","context":"zu bezahlen; der Gesandte der Vereinigten Staaten hatseine Pässe verlangt.— In","ner":"Vereinigten","end":"1039","label":"LOC"},{"start":"1077","context":"Staaten hatseine Pässe verlangt.— In New-York erschien eine neue Lebensbeschreibungvon","ner":"New","end":"1080","label":"LOC"},{"start":"1127","context":"New-York erschien eine neue Lebensbeschreibungvon Lola Montez (die fünfundzwanzigste, aber diesmaleinzig","ner":"Lola","end":"1131","label":"PERS"},{"start":"1298","context":"Dame sind folgende Notizen gegeben: Marie Dolores (wovon die Abkürzung Lola)Eliza","ner":"Marie","end":"1303","label":"PERS"},{"start":"1379","context":"Gilbert ist geboren in der irischen StadtLimerick — berühmt durch die","ner":"irischen","end":"1387","label":"LOC"},{"start":"1423","context":"— berühmt durch die „Limmerick lasses\" (Mädchen) — im Jahre","ner":"Limmerick","end":"1432","label":"LOC"},{"start":"1453","context":"die „Limmerick lasses\" (Mädchen) — im Jahre des Herrn 1824. Ihr","ner":"im","end":"1455","label":"TIME"},{"start":"1517","context":"Vater war einnachgeborner Sohn von Sir Edward Gilbert; ihre Mutter,Lady Gilbert,","ner":"Sir"