[{"text": "Frankreich.", "labels": [{"ner": "Frankreich", "start": 0, "end": 10, "label": "LOC"}]}, {"text": "Gesetzgeber. Den 19. Niv. (8. Jän.) warddie Staatskleidung der Sekretär-Redacteurs, derStaatsbothen und Thorwächter für beyde Räthebestimmt. Auf Talot's Vorschlag beschloß manüber den constitutionellen Umkreis, welchen dasgesetzgebende Corps in Zukunft inne haben soll, folgendes: Vom Tage an, da der Rath der 500 in seinen neuen Pallast installirt seyn wird, sind dieäußerlichen Bezirke für beyde Räthe folgendermassen firir: Rarh der Alten: Der Umfang des Nationalpallastes der Alten, in den Tuillerien situirt,enhält gegen Westen die Straße und den Platz desCarrousel bis zum Eintritt in die Straße Nicaise,am Hause Coigny vorbey bis zur Straße des Orties, die Passage de Marigny mit einbegriffen: gegen Suden den Theil des Quai der Gallerien desLouvre's von der Passage de Marigny am rechtenUfer der Seine hinab bis zum Quai der Tuilerien,vom rechten Winkel des Parapets bey der Nationalbrucke bis an den Eingang zum Platze de la Coneorde, die Nationalbrücke bis zum Quai Voltairemit einbegriffen; gegen Osten den Platz de la Concorde in Gemeinschaft mit dem Rathe der 500: gegen Norden den Hof der Orangerie, die Passagedes Feuillans, die Casernen der Grenadiers desgesetzg. Corps mit Zubehörden, den jetzigen Saalder 500 nebst den dazu gehörigen Garten und Gebäuden des Feuillans rc. Rath der 500. Der Umkreis des neuen Nationalpallasies der 500, demAntritt der Revolutionsbrücke gegenüber am Seineufer gelegen, enthält gegen Norden den Quaid'Orsai bis zur Nationalbrücke, den Platz delaConcorde bis zur Orangerie, längs der Gebäude duGardemeuble an den elyseischen Feldern hin biszum Anfange der Straße nach Versailles und demdie Esplanade der Invaliden von der Mauer umden Garten des Raths der 500 scheidet, vom Quai d'Orsai bis zur Universitätsgasse: gegen Süden diese Gasse bis zur Straße Courty; gegen Ostendie Straße Bourgogne bis zum Quai d'Orsai Indiesem Bezirke haben die Saalinspectoren die Polizeyaufsicht allein; doch kann die allgemeine PolizeyDee ", "labels": [{"ner": "Talot", "start": 145, "end": 150, "label": "PERS"}, {"ner": "Rath", "start": 301, "end": 305, "label": "ORG"}, {"ner": "Rarh", "start": 427, "end": 431, "label": "ORG"}, {"ner": "Tuillerien", "start": 494, "end": 504, "label": "LOC"}, {"ner": "Platz", "start": 552, "end": 557, "label": "LOC"}, {"ner": "Straße", "start": 595, "end": 601, "label": "LOC"}, {"ner": "Hause", "start": 613, "end": 618, "label": "LOC"}, {"ner": "Straße", "start": 641, "end": 647, "label": "LOC"}, {"ner": "Passage", "start": 664, "end": 671, "label": "LOC"}, {"ner": "Quai", "start": 727, "end": 731, "label": "LOC"}, {"ner": "Passage", "start": 766, "end": 773, "label": "LOC"}, {"ner": "Seine", "start": 804, "end": 809, "label": "LOC"}, {"ner": "Quai", "start": 824, "end": 828, "label": "LOC"}, {"ner": "Nationalbrucke", "start": 883, "end": 897, "label": "LOC"}, {"ner": "Platze", "start": 921, "end": 927, "label": "LOC"}, {"ner": "Nationalbrücke", "start": 948, "end": 962, "label": "LOC"}, {"ner": "Quai", "start": 971, "end": 975, "label": "LOC"}, {"ner": "Platz", "start": 1018, "end": 1023, "label": "LOC"}, {"ner": "Rathe", "start": 1063, "end": 1068, "label": "ORG"}, {"ner": "Hof", "start": 1095, "end": 1098, "label": "LOC"}, {"ner": "Passagedes", "start": 1118, "end": 1128, "label": "LOC"}, {"ner": "Gebäuden", "start": 1263, "end": 1271, "label": "LOC"}, {"ner": "Rath", "start": 1290, "end": 1294, "label": "ORG"}, {"ner": "Nationalpallasies", "start": 1326, "end": 1343, "label": "LOC"}, {"ner": "Revolutionsbrücke", "start": 1368, "end": 1385, "label": "LOC"}, {"ner": "Seineufer", "start": 1399, "end": 1408, "label": "LOC"}, {"ner": "Quaid", "start": 1443, "end": 1448, "label": "LOC"}, {"ner": "Nationalbrücke", "start": 1463, "end": 1477, "label": "LOC"}, {"ner": "Platz", "start": 1483, "end": 1488, "label": "LOC"}, {"ner": "Orangerie", "start": 1510, "end": 1519, "label": "LOC"}, {"ner": "Gebäude", "start": 1531, "end": 1538, "label": "LOC"}, {"ner": "Versailles", "start": 1615, "end": 1625, "label": "LOC"}, {"ner": "Esplanade", "start": 1637, "end": 1646, "label": "LOC"}, {"ner": "Raths", "start": 1692, "end": 1697, "label": "ORG"}, {"ner": "Quai", "start": 1720, "end": 1724, "label": "LOC"}, {"ner": "Universitätsgasse", "start": 1741, "end": 1758, "label": "LOC"}, {"ner": "Straße", "start": 1792, "end": 1798, "label": "LOC"}, {"ner": "Straße", "start": 1822, "end": 1828, "label": "LOC"}, {"ner": "Quai", "start": 1847, "end": 1851, "label": "LOC"}]}, {"text": "Frankreich.Gesetzgeber. Den 17. Pluv. (5. Febr.)erstattete Guillemardet einen Bericht über den jährlichen Austritt eines Mitgliebs des Directoriums,und schlug vor, daß der neue Director jebesmal den20. Floreal ernannt, und am 1. Prair. installirtwerden sollte; denn es habe sich gezeigt, daß beyErnennung eines Directors, so wie sie erst nach demEintritt des neuen Drittels ins gesetzg. Corpsstatthatte, die neuen Deputirten, welche weder die Personen noch die Umstände kannten, von Royalistenhingerissen wurden, und unrepublikanische Männerins Directorium zu bringen suchten. Würde aberdie Wahl des neuen Directors vor dem Austrittedes abgehenden Drittheils vorgenommen, so dürfteman hoffen daß die Abstimmung sachkundiger Männer ein achtrepublikanisches Subject zur DirectorsWürde befördern würde. Druck u. Aufschub. Diecisalp. Regierung will der Frankenrepublik einenglänzenden Beweis ihrer Anhänglichkeit geben, und2 Husarenregimenter zur Englandsarmee senden.Nun fragte das Directorium an, ob das gesetzg.Corps, das allein fremden Truppen das Einruckenin Frankreich erlauben kann, den cisalp. Husaren denEinmarsch gestatten wolle An eine CommissionDen 18. Pluv. (6. F. br. )erstattete Dubois einenBericht über die Art der Organisation der Contributions-Agenten in den verschiedenen Departeinenten. Druck und Aufschub. Auf Ludots Vorschlagward ein Resolutionsproject in Ansehung der Seeprisen angenommenDen 19. Pluv. (7. Febr.) erschien Dujardin imRathe und schwur Haß dem Königthum und derAnarchie. Er vertheidigte sich hierauf gegen die imRathe gegen ihn eingelaufene anonyme Denuncia.tion, als habe er ausgesagt, es herrsche unter den 5Directoren die gehässigste Zwietracht, und erklärte,daß alle die gegen ihn angeführten Thatsachen falschseyen. Man beschaftigte sich neuerdings mit der gerichtlichen Organisation.Den 20. Pluv. (8. Febr.) Dekadi.Regierung. (Lyon] Paris den 9. Febr.Abschluß vom 14. Pluv. 2. Febr.) Das Vollziehungsdirectorium hat einem Berichte des Polizeyministers zufolge in Betrachtung gezogen, daß dieübeln Gesinnungen, die seit dem Anfange der Revolution fast immer in der GemeindeLyon geherrschthaben, und welche zu verschiedenen Zeiten der Gegenstand der lebhaftesten Beunruhigung der ReLierung waren, sich auch jetzt noch äußern: r.)urch den Einfluß der Häupter der CompagnienJesus und der Sonne, der Mörder im Suden, derEmigrirten, der Ausreißer und Straßenräuber,welche in der Gemeinde Lyon und in den Vorstädten daselbst einen sichern Zuflüchtsort und gleichsam einen unverletzlichen Aufenthalt finden, wosie den Nachspürungen der Obrigkeit sich unterdem Schutze kleinmüthiger oder übelgesinnter Menschen, bey denen sie Unterschleif erhalten, zuentziehen wissen; 2.) durch die täglich überhand nehmende Ungestraftheit von Verbrechen aller Art,die dort begangen werden, eine Folge des Stillschweigens der geugen vor Gerichte, und der Schwäche der Richter, die sämtlich, durch die Furcht vorRache und Nachstellungen, gerecht zu richten abgehalten werden; 3.) durch hartnackige Weigerungder guten Bürger, öffentliche Aemter zu bekleiden,weil man dort gegen obrigkeitliche Personen fastimmer ganz ungestraft Ausschweifungen begehensieht; ferner hat das Directorium in Betrachtunggezogen, daß die Gemeinde Lyon eine von denjenigen ist, welche die heilsamen Wirkungen des un", "labels": [{"ner": "Frankreich", "start": 0, "end": 10, "label": "LOC"}, {"ner": "Guillemardet", "start": 59, "end": 71, "label": "PERS"}, {"ner": "Frankenrepublik", "start": 849, "end": 864, "label": "LOC"}, {"ner": "Englandsarmee", "start": 943, "end": 956, "label": "ORG"}, {"ner": "Frankreich", "start": 1060, "end": 1070, "label": "LOC"}, {"ner": "Dubois", "start": 1190, "end": 1196, "label": "PERS"}, {"ner": "Ludots", "start": 1327, "end": 1333, "label": "PERS"}, {"ner": "Dujardin", "start": 1441, "end": 1449, "label": "PERS"}, {"ner": "Lyon", "start": 1866, "end": 1870, "label": "LOC"}, {"ner": "Paris", "start": 1872, "end": 1877, "label": "LOC"}, {"ner": "GemeindeLyon", "start": 2103, "end": 2115, "label": "LOC"}, {"ner": "CompagnienJesus", "start": 2299, "end": 2314, "label": "ORG"}, {"ner": "Sonne", "start": 2323, "end": 2328, "label": "LOC"}, {"ner": "Gemeinde", "start": 2412, "end": 2420, "label": "LOC"}, {"ner": "Gemeinde", "start": 3228, "end": 3236, "label": "LOC"}]}, {"text": "Ausland.Großbrittannien. [Irland.] London den 31. Aug. Es war am 25sten, als Lord Cornwollis Dublin mit seinem Gefolge und mehrernTruppen verließ, um in einer Central-Lage bey Sligo die Operationen der Armee persönlich zu dirigiren. Der Feind dürfte bald in die Enge kommen,da Gen. Lacke mit 6000 Mann ihm entgegen marschirt. Unter den Gelandeten sollen 500 Officiersseyn, um die vereinigten Irländer zu discipliniren;nach andern Nachrichten aber nur 80 von diesemCharacter. Zu Dublin sagte man, daß der Feind60000 Gewehre zum Vertheilen mitgebracht habe.Die Bauern, die Gewehre von ihnen angenommen,sollen sich nicht über 300 belaufen. Die französis.Fregatten verließen am 23. die Rhede von Killala,nachdem sie 1000 Mann Truppen ausgeschifft hatten, und giengen nach der nicht weit davon entfernten Bucht von Sligo, wo sie, wie es scheint,den Erfolg abwarten wollen Die 3 brittischen Fregatten, Diana, Cerberus und Shannon, befann sich am 25. in Lough-Swilly, und verfügtensich sogleich auf Befehl des Admirals Kingsmillnach der Landung des Feindes nach Sligo. Auchwurden daselbst noch das Linienschiff Repulse von64 Kanonen und Doris und Melampus erwartet.Es wird ferner gemeldet, daß die französ- Truppen von Ballina, einer Stadt unweit Killala, Besitz genommen hatten, und sich fortdauernd starkzu Killala verschanzten. Sie werden nicht von Kilmaine, sondern vom Gen. Humbert kommandirt.Das Gerücht, daß die französis. Truppen wiederzu Schiffe abgegangen wären, ist bis jezt unge.gründet. Aus der Provinz Ulster sollen mehrereNißvergnugte nach der Provinz Connaught gewandert seyn. Man verbreitet zwar, daß im westlichen Distrikt, besonders in den GrafschaftenMeath und Cafan, und auch in der Gegend vonCork der Rebellionsgeist ausgebrochen sey; alleindieß Gerucht erklären verschiedene hiesige Blätterfür ungegründet. — Es geht ein Gerucht, daß die 3französ. Fregatten, welche die Truppen zu Killalagelandet haben, von einigen königl. Kriegsschiffenaufgefangen worden. — Von Portsmonth meldetman, daß auch die auf ostindischen Schiffen embarkirten 3500 Mann Truppen von der AdmiralitätBefehl erhalten haben, sich auszuschiffen, um, wieman vermuthet, nach Irland zu gehen, wenn Umstände es nöthig machen sollten.", "labels": [{"ner": "Großbrittannien", "start": 8, "end": 23, "label": "LOC"}, {"ner": "Irland", "start": 26, "end": 32, "label": "LOC"}, {"ner": "London", "start": 35, "end": 41, "label": "LOC"}, {"ner": "Lord", "start": 77, "end": 81, "label": "PERS"}, {"ner": "Sligo", "start": 176, "end": 181, "label": "LOC"}, {"ner": "Gen", "start": 277, "end": 280, "label": "PERS"}, {"ner": "vereinigten", "start": 380, "end": 391, "label": "ORG"}, {"ner": "Dublin", "start": 478, "end": 484, "label": "LOC"}, {"ner": "Killala", "start": 692, "end": 699, "label": "LOC"}, {"ner": "Sligo", "start": 810, "end": 815, "label": "LOC"}, {"ner": "3", "start": 871, "end": 872, "label": "ORG"}, {"ner": "Cerberus", "start": 903, "end": 911, "label": "ORG"}, {"ner": "Shannon", "start": 916, "end": 923, "label": "ORG"}, {"ner": "Lough", "start": 947, "end": 952, "label": "LOC"}, {"ner": "Admirals", "start": 1003, "end": 1011, "label": "PERS"}, {"ner": "Sligo", "start": 1055, "end": 1060, "label": "LOC"}, {"ner": "Doris", "start": 1130, "end": 1135, "label": "ORG"}, {"ner": "Melampus", "start": 1140, "end": 1148, "label": "ORG"}, {"ner": "Ballina", "start": 1212, "end": 1219, "label": "LOC"}, {"ner": "Killala", "start": 1240, "end": 1247, "label": "LOC"}, {"ner": "Killala", "start": 1302, "end": 1309, "label": "LOC"}, {"ner": "Kilmaine", "start": 1345, "end": 1353, "label": "PERS"}, {"ner": "Gen", "start": 1367, "end": 1370, "label": "PERS"}, {"ner": "Provinz", "start": 1501, "end": 1508, "label": "LOC"}, {"ner": "Provinz", "start": 1552, "end": 1559, "label": "LOC"}, {"ner": "GrafschaftenMeath", "start": 1652, "end": 1669, "label": "LOC"}, {"ner": "Cafan", "start": 1674, "end": 1679, "label": "LOC"}, {"ner": "Cork", "start": 1707, "end": 1711, "label": "LOC"}, {"ner": "Killalagelandet", "start": 1897, "end": 1912, "label": "LOC"}, {"ner": "Portsmonth", "start": 1980, "end": 1990, "label": "LOC"}, {"ner": "Irland", "start": 2160, "end": 2166, "label": "LOC"}]}, {"text": "„Ausland.Frankreich. (Gesezgebung und Regierung. Rath der Fünfhundert. 16. Noy. Zufolge eines Rapports über das Postwesen, sind fürden Pacht desselben auf den Fall, daß der höhereTarif von 1759. wieder eingeführt werde, zehnMillionen Livr. jahrlich geboten worden, indemnach dem neuern von 1792. nur 7-Millionen jährlichVorschuß bleiben, die Ausgahen aber sich auf neunebelaufen sollen; andre Mitglieder behaupteten,daß die jetzigen Pachter diese leztern his auf fünfMillionen heruntergebracht, und jeder aus ihnen40000. Livr. reinen Jahres-Gewinnst bezogen hatte.Vertaget. — Nach einem Bericht über die PersonalMobiliar- und Luxus-Steuer für das Jahr III.werden die beyden erstern auf 25,500000. die letztern auf 4,500000 also beyde zusamen auf dreißigMillionen Livr. geschäzt. Unter die letztern gehörenauch die 5. Prozente, welche alle öffentliche Beamten von ihrem Gehalt abgeben mussen. — 17. Nov.Nach einem Rapport über die Lyceen sollen derenfünfe, nämlich zu Brussel, Dison, Toulouse, Poitiers und Paris angelegt, und bey jedem derselbenfünf Lehrer für die Mathematik und Physik, undzehn für die Moral, Staatswissenschaft und Litteratur angestellt werden. Neben andern Punkten,kann keiner einen solchen Lehrstuhl bekleiden, dernicht 25. Jahre alt, und frankischer Burger ist Vertaget. — 18 Nov. Rapport über das sogengnntefrankische Prytaneum, ehemals Collegium Ludwigsdes Großen. Es sind 1200. Plätze, wovon jedermit 600. Livr. dotirt ist. Nach einem seiner Zeitvon Buonaparte gethanen Versprechen, sollen namentlich auch 30 Jünglinge aus dem neuen Departement des Lgeischen Meers darin aufgenommenwerden.— Senat 17. Nov. Geheime Sitzung.18.(Ministerium des Seewesens.] Derfrankische Kaper Gironde soll 9 englische Prisen,unter dänischen, portugiesischen, amerikanischen undgenuesischen Flaggen ( zusammen von 5. Millionenan Werth) aufgebracht haben.(Paris) . 10. Nov. Vorgestern Nachmitkaverschwand auf einmal der Director der CailleComptes courants, Augustin Monneron, und hinterlies ein Billet, worin er gesteht: Daß er derKasse dritthalb Millionen schuldig sey. Dieselbe sollsich ubrigens in ganz solvablem Zustand befinden,hat gestern Morgens bereits 600. Billets zu 500.Franken mit 300,000 Libres ausbezahlt, und wirdjeden Morgen mit der gleichen Summe fortfahren. Man wagt verschiedene Vermuthungen überdiesen Vorfall, der, ohne die bekannte Wachsamkeit der Pariser-Polizey, bereits zu allerley unruhiagen Bewegungen den ersten Stoff leihen sollte.—Vor ein Paar Tagen wurde in einem Cassee beymTemple ein Unbekannter angehalten, der: „Es le„be der König\" gerufen hatte. — Vorgestern Morgens wurde der aus Spanien zurückgekehrte Gesandte Truguet, der noch immer auf der Emigrirten-Liste steht, in Verhaft genommen, und fürsBureaucentral gestellt, das ihm dann gestern denBefehl zugehn lies, innert 24. Stunden Paris,und als dann unverzuglich das Gebiet der Republikzu räumen.(Tours) 10. Nov. Im Kanton Mont-Louissuchte ein Jungling Stephan Roguet, sich her Conseription, unter Vorwand von gefrornen Fußen zuentziehen. Man stellt ihn dem Geschwornengerichtvor, und sein eigener Oheim, Peter Düpuis, wirdals Arzt befragt. Nach vorgenommener Untersuchung umarmt der leztre den Neffen, und sprichtzuihm: Als dein und deiner Mitzunglinge Richter,zuihm: Als dein und deiner Mitunglinge Nichter,", "labels": [{"ner": "Frankreich", "start": 9, "end": 19, "label": "LOC"}, {"ner": "Rath", "start": 49, "end": 53, "label": "ORG"}, {"ner": "von", "start": 185, "end": 188, "label": "TIME"}, {"ner": "von", "start": 286, "end": 289, "label": "TIME"}, {"ner": "Brussel", "start": 967, "end": 974, "label": "LOC"}, {"ner": "Dison", "start": 976, "end": 981, "label": "LOC"}, {"ner": "Toulouse", "start": 983, "end": 991, "label": "LOC"}, {"ner": "Poitiers", "start": 993, "end": 1001, "label": "LOC"}, {"ner": "Paris", "start": 1006, "end": 1011, "label": "LOC"}, {"ner": "Collegium", "start": 1360, "end": 1369, "label": "ORG"}, {"ner": "Buonaparte", "start": 1475, "end": 1485, "label": "PERS"}, {"ner": "Lgeischen", "start": 1574, "end": 1583, "label": "LOC"}, {"ner": "Paris", "start": 1860, "end": 1865, "label": "LOC"}, {"ner": "Director", "start": 1924, "end": 1932, "label": "PERS"}, {"ner": "Spanien", "start": 2621, "end": 2628, "label": "LOC"}, {"ner": "Gesandte", "start": 2644, "end": 2652, "label": "PERS"}, {"ner": "Paris", "start": 2825, "end": 2830, "label": "LOC"}, {"ner": "Tours", "start": 2891, "end": 2896, "label": "LOC"}, {"ner": "Kanton", "start": 2910, "end": 2916, "label": "LOC"}, {"ner": "Jungling", "start": 2938, "end": 2946, "label": "PERS"}, {"ner": "Peter", "start": 3099, "end": 3104, "label": "PERS"}]}, {"text": "Italien.In französischen Blättern liest man die widersprechenden Nachrichten: AusTrieste, 12. Febr. Einige englische Schiffe kreutzenneuerdings nächst an unserm Hafen. Da sie die östreichische Flagge nicht mehr schonen, so beschränkt sich unserSeeverkehr auf den Küstenhandel u. s. f. Auch habenmehrere unsrer Handelsleute, die sich vor einem Bombardement fürchten, einen Theil ihrer Waaren nach Kärnthenund Steyermark geflüchtet; und dagegen: AusVenedig, 18. Febr. Unsre Handelschaft mit Triestist immer sehr thätig. Vom 4 —9. dies sind 32. Fahrzeuge von Triest, und den Häfen von Istrien, Dalmatien und Ankona angelangt.Bis zum 5. Febr. war weder von Päpstlicher noch vonFranzösischer Seite etwas Offizielles in Bezug auf denEinmarsch zu Rom erschienen; und man wartete mit Ungeduld auf die Zurückkunft der Couriere, welche der Papst,der General Miollis und der Senator Luzian Bonapartenach Paris geschickt hatten. Die französischen Truppenbeobachteten die strengste Mannszucht, und Niemand erinnerte sich, in Rom ein stilleres und bescheideneres Militärgesehen zu haben. Die Offiziere lagen in Privathäusern,wo sie bloß Betten, Holz und Licht erhielten, die Gemeinen in Klöstern und andern öffentlichen Gebäuden. Einigehatten ihren Marsch nach Neapel weiter fortgesetzt.„Am 14.\" (heißt es im französischen Journal del'Empire) „hatte die französische Truppendivision, welcheunter General Miollis die Besatzung bildet, auf dem Platzevor der Peters-Kirche Musterung. Die prächtige Haltungder Truppen bezauberte alle Welt; Rom glaubte, seine alten, in Europa, in Asien, in Afrika siegreichen, Legionen wieder auferstanden zu sehen.\"Ein Mailänder-Zeitungsartikel aus Rom vom 18. Febr.drückt sich über die dermalige dortige Lage der Dinge alsoaus: „Seitdem sich ein französisches Armeecorps innerunsern Mauern befindet, wächst bey den Mehrern die Hoffnung, bey den Wenigern die Furcht. Jene, bey Jedem,der sich der Größe des Römischen Namens erinnert; diesebey denen, welche Rom weiterhin abschätzig, entvölkert undöde haben möchten.\"", "labels": [{"ner": "Italien", "start": 0, "end": 7, "label": "LOC"}, {"ner": "Trieste", "start": 81, "end": 88, "label": "LOC"}, {"ner": "Kärnthenund", "start": 396, "end": 407, "label": "LOC"}, {"ner": "Steyermark", "start": 408, "end": 418, "label": "LOC"}, {"ner": "Venedig", "start": 447, "end": 454, "label": "LOC"}, {"ner": "Triestist", "start": 489, "end": 498, "label": "LOC"}, {"ner": "Triest", "start": 556, "end": 562, "label": "LOC"}, {"ner": "Istrien", "start": 582, "end": 589, "label": "LOC"}, {"ner": "Dalmatien", "start": 591, "end": 600, "label": "LOC"}, {"ner": "Ankona", "start": 605, "end": 611, "label": "LOC"}, {"ner": "Rom", "start": 740, "end": 743, "label": "LOC"}, {"ner": "General", "start": 840, "end": 847, "label": "PERS"}, {"ner": "Senator", "start": 864, "end": 871, "label": "PERS"}, {"ner": "Paris", "start": 893, "end": 898, "label": "LOC"}, {"ner": "Rom", "start": 1012, "end": 1015, "label": "LOC"}, {"ner": "Neapel", "start": 1247, "end": 1253, "label": "LOC"}, {"ner": "französischen", "start": 1295, "end": 1308, "label": "PROD"}, {"ner": "General", "start": 1382, "end": 1389, "label": "PERS"}, {"ner": "Peters", "start": 1442, "end": 1448, "label": "LOC"}, {"ner": "Rom", "start": 1522, "end": 1525, "label": "LOC"}, {"ner": "Europa", "start": 1551, "end": 1557, "label": "LOC"}, {"ner": "Asien", "start": 1562, "end": 1567, "label": "LOC"}, {"ner": "Afrika", "start": 1572, "end": 1578, "label": "LOC"}, {"ner": "Rom", "start": 1665, "end": 1668, "label": "LOC"}, {"ner": "Rom", "start": 1972, "end": 1975, "label": "LOC"}]}, {"text": "Deutschland.Wien, 30. Jul. Heute wurde der Kurs auf Augsburg,so wie ungefähr vorigen Posttag, zu 257. Gulden Uso, undfür Briefe auf zwey Monate Zeit zu 249. bis 250. notirt.Der Preis der Macedonischen und Kirkagats- (natolischen) Baumwolle ist stark gefallen, weil größere Vorräthedavon vorhanden sind, und noch größere erwartet werden.Ebendaher, von demselben Dat. Die Vorkehrungen,welche die hiesige Finanzverwaltung getroffen hat, um demfernern Fallen des Wiener-Kurses zu steuern, sind vonsolcher Würkung, daß heute die Börse reich an Briefenauf alle Plätze war, und davon wenig gekauft wurde.München, 20. Jul. Nach den konstitutionellen Aktenwerden gegenwärtig alle Theile des Königreichs Baiernauf einen gleichen Fuß behandelt und deswegen auch dieKonscription in Tyrol eingeführt. Da aber dieselbe fürdieses Land noch neu ist, so sind außer den Truppen, dieschon daselbst liegen, noch 6. Bataillone und 6. Eskadronevorzüglich nach dem Puster-Thal und überhaupt nach WelschTyrol, vor der Hand bloß aus Vorsicht veordert worden.Falsch ist, was in auswärtigen Zeitungen steht, daß dieBaiersche Armee Uebungslager in der Nähe des Innebeziehen werde.In einem Nüruberger-Blatte liest man folgende Betrachtungen: „Die politische Welt befindet sich jetzt in einer sehr seltsamen Stimmung: Man hört nichts Wichtigesaus Frankreich; von Spanien bleiben alle Nachrichtenaus; in Italien regt sich nur von Zara aus ein öffentlicher Unwille gegen eine benachbarte Macht; im Oesterreichischen hört man von nichts- als von allgemeiner-Bewaffnung, jedoch angeblich ohne nahliegenden Zweck; inDeutschland bilden sich französische Lager, und vonRußlands Gesinnungen vernimmt man öffentlich gar nichtsmehr. Indessen ist die Welt voll Sorgen und banger Ahndungen; ein Vorgefühl neuer Ereignisse bewegt die Brustder Guten, und man glaubt wunderhare Schicksale überdie Welt hinschreiten zu sehen. Vielen scheint der großeGang des Weltlaufs noch mancher nicht erreichten Bestimmung in dem gegenwärtigen Augenblicke zuzueilen; die Völker scheinen ihnen bedeutend geweckt, noch manches Neuezu erringen, und sie meinen, der Kampf des Neuen mitdem Alten sey überhaupt noch nicht beendigt. Die jetzigeZeit hat durch ihre wundervollen Geburten die Gemütherso sehr verwöhnt, daß sie nothwendig erwarten, ein neuesGeschick seltsamer Art müße alle Nationen erreichen, diepolitischen Elemente der Welt in frische Gährung versetzen,und die Kraft neuer Institutionen über und auf allen hundertjährigen Formen üppig ergrünen lassen. Aber der Menschenfreund sieht neben neuen Konstitutionen und Vered,lungen der Nationen vielfache Noth; die nächsten Umgegebungen dringen ihm manche Thräne ab; sein Herz möchtesich ganz der Freude über so viel Schönes hingeben, dasjetzt in dem politischen Leben der Völker erschaffen wird:aber das individuelle Leiden so zahlloser Stände hemmtden freudigen Aufschwung der Seele, und erinnert ihn,daß das Gute überall nur mit Schmerzen geboren wird.\"vom Rheinstrome, 1. Aug. Wie es hier allgemeinheißt, überläßt der Großherzog von Baden ein Corps Subsi", "labels": [{"ner": "Deutschland", "start": 0, "end": 11, "label": "LOC"}, {"ner": "Wien", "start": 12, "end": 16, "label": "LOC"}, {"ner": "Augsburg", "start": 52, "end": 60, "label": "LOC"}, {"ner": "München", "start": 597, "end": 604, "label": "LOC"}, {"ner": "Königreichs", "start": 682, "end": 693, "label": "LOC"}, {"ner": "Tyrol", "start": 770, "end": 775, "label": "LOC"}, {"ner": "Puster", "start": 942, "end": 948, "label": "LOC"}, {"ner": "WelschTyrol", "start": 973, "end": 984, "label": "LOC"}, {"ner": "Baiersche", "start": 1088, "end": 1097, "label": "ORG"}, {"ner": "Innebeziehen", "start": 1133, "end": 1145, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankreich", "start": 1317, "end": 1327, "label": "LOC"}, {"ner": "Spanien", "start": 1333, "end": 1340, "label": "LOC"}, {"ner": "Italien", "start": 1373, "end": 1380, "label": "LOC"}, {"ner": "Zara", "start": 1399, "end": 1403, "label": "LOC"}, {"ner": "Oesterreichischen", "start": 1466, "end": 1483, "label": "LOC"}, {"ner": "Deutschland", "start": 1581, "end": 1592, "label": "LOC"}, {"ner": "Rußlands", "start": 1632, "end": 1640, "label": "LOC"}, {"ner": "Rheinstrome", "start": 2954, "end": 2965, "label": "LOC"}, {"ner": "Baden", "start": 3031, "end": 3036, "label": "LOC"}]}, {"text": "Frankreich.vom Ober-Rhein, 21. Sept. Unter den Städten desOber-Rheinischen Departements zeichnet sich die ehemalsmit der Schweiz verbündete, seit 1797. aber mit Frankreich vereinigte Stadt Mühlhausen vorzüglich durch ihreIndustrie aus. Schon seit vielen Jahren blühten dort Fabriken; die humanen Lokalgesetze von Mühlhausen, diekeinen Schranken unterworfene Thätigkeit der Einwohnerihre Frugalilät und ihre ächt schweizerische Biederkeit trugen das Meiste zur Vermehrung des Wohlstands bey; alleinvor ihrer Inkorporation in den französischen Staat warendie Einwohner unzähligen Unbilden durch die französischenManthbüreaux, welche rings um die Gränzen dieser kleinenRepublik errichtet waren, ausgesetzt. Seit der Vereinigungmit Frankreich sind diese Mauthbüreaux aufgehoben, undder Verkehr von Mühlhausen mit Frankreich ist völligfrey. Seit dieser Epoche haben die dortigen Mannfaktureneinen neuen Schwung erhalten. Die Kattunfabriken, dievon jeher dort einheimisch waren, vermehrten sich; die altenund mehrere neue dehnten ihre Geschäfte nach allen Seitenhin aus. Es wurden in Baumwollwaaren neue Manufakturen errichtet, und die englischen Spinnmaschinen eingeführt. Die französischen Douanengesetze fielen nun, nachder Inkorporation, den Fabrikanten von Mühlhausen nichtnur nicht zur Last, sondern waren ihnen in mancher Hinsichtvortheilhaft, indem sie dieselben von der Konkurrenz mit benachbarten auswärtigen Fabriken, besonders mit den schweiZerischen, befreyten. Der Absatz der hier fabrizirten Waaren geht beynahe ganz ins innere Frankreich, und ist daher keinen Schwierigkeiten unterworfen. Durch ihre Industrie hat diese Stadt die Aufmerksamkeit der Regierung aufsich gezogen, die ihr mehrere Vortheile gewährte. Schon seitgeraumer Zeit hat sie ihre besondere Handelskammer und ihrbesonderes Handelsgericht. Durch ein jetzt publizirtes, nochaus Bayonne datirtes Kaiserl. Dekrer hat Mühlhausenein Conseil von Prud'hommes erhalten, das aus fünfGliedern besteht, wovon drey unter den handeltreibendenFabrikanten, und die beyden audern unter den Chefs undAufsehern von Werkstätten und den patentirten Arbeitern zuerwählen sind. Ihr Geschäft ist, durch gütliche Ausgleichungalle Streitigkeiten zu beendigen, die unter den Fabrikantenund Arbeitern, oder unter diesen letztern und den Aufsehernvon Werkstätten entstehen können. Im Fall diese gütlicheAusgleichung nicht möglich ist, ist das Conseil der Prud'hommes berechtigt, über solche Streitigkeiten, insofern ihr Gegenstand die Summe von 60. Fr. nicht übersteigt, ohne Prozeßform und Kosten in letztrer Instanz zu sprechen. Betrifftder Gegenstand des Streits eine höhere Summe, so mußdie Sache vor das Handelsgericht gebracht werden. Nachder von dem Kaiser erlassenen reglementarischen Verfügungwerden die Prud'hommes in Mühlhausen in einer allgemeinen Versammlung gewählt, die vom Maire konvozirt undpräsidirt wird. Jeder Handelsmann, der zugleich Fabrikantist, jeder Manufakturist, jeder Chef oder Aufseher einerWerkstätte hat das Recht, in dieser Versammlung zu stimmen. Die Gewählten müßen die absolute Szimmenmehrheiterhalten. Jeder Prud'homme muß wenigstens 30. Jahre altseyn. Das versammelte Conseil der Prud'hommes wähltunter sich einen Präsidenten und einen Vice-Präsidenten,die ein Jahr lang im Amt bleiben; es erwählt ausserdem(aber nicht aus seiner Mitte) einen Sekretär. Alle fabrizirende Kaufleute, Manufakturisten, Aufseher von Werkstätten und Arbeiter, die vor dies Conseil geladen werden,sind gehalten, in Person zu erscheinen. Sie dürfen sich nurdann ersetzen lassen, wenn sie beweisen können, daß sie krankoder abwesend sind. Allein auch in disem Fall dürfen sie nurVerwandten, welche Kaufleute oder Fabrikanten sind, ihreVollmacht ertheilen. Zur Vermittelung ist das Spezialbüreau des Conseils, das aus zwey Mitgliedern besteht, hinlänglich. Allein Urtheile in Streitsachen, welche der Kompetenz des Conseils unterworfen sind, können nur vom Generalconseil der Prud'hommes ergehen; jedoch müßen dieKontestationen zuvor der Vermittelung des Spezialbüreau'sunterworfen werden. Die erlassenen Urtheile können 24.Stunden nach der Bekanntmachung in Vollziehung gesetztwerden. Ausser den erwähnten Funktionen ist das Conseilder Prud'hommes durch das Gesetz zu Maaßregeln beauftragt, um das Eigenthum der Dessins der Fabrikate zu erhalten. Jeder Fabrikant, der Anspruch auf das Eigenthum", "labels": [{"ner": "Frankreich", "start": 0, "end": 10, "label": "LOC"}, {"ner": "Ober", "start": 15, "end": 19, "label": "LOC"}, {"ner": "Schweiz", "start": 121, "end": 128, "label": "LOC"}, {"ner": "seit", "start": 141, "end": 145, "label": "TIME"}, {"ner": "Frankreich", "start": 161, "end": 171, "label": "LOC"}, {"ner": "Stadt", "start": 183, "end": 188, "label": "LOC"}, {"ner": "Mühlhausen", "start": 189, "end": 199, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankreich", "start": 728, "end": 738, "label": "LOC"}, {"ner": "Mühlhausen", "start": 794, "end": 804, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankreich", "start": 809, "end": 819, "label": "LOC"}, {"ner": "Mühlhausen", "start": 1256, "end": 1266, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankreich", "start": 1537, "end": 1547, "label": "LOC"}, {"ner": "Bayonne", "start": 1854, "end": 1861, "label": "LOC"}, {"ner": "Mühlhausenein", "start": 1891, "end": 1904, "label": "LOC"}, {"ner": "Mühlhausen", "start": 2777, "end": 2787, "label": "LOC"}]}, {"text": "Neueres.Noch einiges Detail über die Zusammenkunft der beydenKaiser, ihrer Konferenz zu Erfurt, u. s. f. enthält einBrief aus dem Thüringischen, wie folgt:„Als sich die beyden Kaiser zwischen Mohra und Münchenholzhausen trafen, giengen sie eine geraume Zeit zuFuß mireinander. Dann bestiegen sie die Pferde. DemKaiser Alexander wurde ein Pferd untergezogen, geradeso aufgeschirrt und equipirt, wie er es in Petersburg zureiten pflegt. Dem Großfürsten Konstantin wurde ein schöner Schimmel, kosakisch aufs köstlichste equipirt, vorgeführt.Unweit des Spitals kam der Herzog von Weimar, von seiner Eisenacher-Entgegnung zurückkommend, sprang ausseiner Chaise, und bekomplimentirte beyde Kaiser; Beydebehandelten ihn mit ungemeiner Feinheit und mit Wohlwollen.\"„Nach der Ankunft der beyden Kaiser aßen dieselben nebstdem König von Sachsen zum erstenmal ganz allein zusammen. Die Tafel dauerte einige Stunden. Dann begab sichNapoleon zu Alexander, wo beyde Kaiser sich geraumeZeit ganz allein unterredeten. Der östreichische Gesandte,Graf von St. Vincent, war schon früher in Erfurt eingetroffen. Alle übrigen Gerüchte von der Ankunft des Erzherzogs Karlu. s. w. gehören zu den Hirngespinsten der Kaffeehauspolitiker. Eine strenge französische Polizey hält alleunberufene Fremde von Erfurt ab.\"„Nebst dem Preussischen Staatsminister der auswärtigen Angelegenheiten, Graf von Golz, war auch der BaronJakobi-Klöst zu Erfurt angekommen, wahrscheinlich mitwichtigen Aufträgen. Man erschöpft sich natürlich in den!wunderbarsten Muthmaaßungen, wovon die auf der MesseiinLeipzig (wahrscheinlich nicht ohne Absicht wegen des Messeumtriebs) ausgebreitete Nachricht, daß England auf neue Unterhandlungen angetragen habe, eben nicht sehr das Siegelder Glaubwürdigkeit trägt. Der Herzog von Weimar wurdeden 28. vom Französ. Kaiserizur Tafel gezogen, und erhieltdas Versprechen, daß beyde Kaiser in der folgenden Wochenach Weimar kommen, und einer großen Parforce- und Hirschjagd, die der Herzog auf seinem Jagdschloß Ettersburg zubereitete, indem dazu in der Eile ein neuer Pavillon gebautwird, beywohnen werden. In Weimar selbst sind Ball,Konzert, Beleuchtung und Alles, was so erhabenen Gästengebührt, veranstaltet worden. Den Tag darauf dürften wohldie Majestäten sämtlich wieder nach Erfurt aufbrechen. Aufwelchem Wege Kaiser Alexander zurückgehen, ob erAltenburg die Herzogin von Kurland, ob er Dresdenbesuchen werde, ist nicht zu bestimmen. Der Großfürst Kon stantin war einige Tage sehr leidend und krank, ist abernun völlig wieder hergestellt.\"Der Fürst von Sayn-Wittgenstein befand sich (30. Sept.)noch immer in Hamburg, wo er einige Tage vor der Bekanntwerdung des an ihn von dem Freyherrn von Steingeschriebenen Briefs wieder anlangte. Dieser Fürst war stetsvon den dortigen französischen Behörden sehr geschätzt.Es war von Königsberg bis nach Hohenkrug, daßdes Königes und der Königin von Preussen Maj. dem Kaiser Alexauder in dem nämlichen Wagen das Geleit gaben. Es sind die Generale von Ralkreuth und von Lestocg,bey welchen der Kaiser vorgefahren, und Karten abzugebengeruhet hatte.", "labels": [{"ner": "Erfurt", "start": 88, "end": 94, "label": "LOC"}, {"ner": "Thüringischen", "start": 130, "end": 143, "label": "LOC"}, {"ner": "Mohra", "start": 192, "end": 197, "label": "LOC"}, {"ner": "Münchenholzhausen", "start": 202, "end": 219, "label": "LOC"}, {"ner": "Kaiser", "start": 311, "end": 317, "label": "PERS"}, {"ner": "Petersburg", "start": 407, "end": 417, "label": "LOC"}, {"ner": "Großfürsten", "start": 439, "end": 450, "label": "PERS"}, {"ner": "Weimar", "start": 576, "end": 582, "label": "LOC"}, {"ner": "Eisenacher", "start": 595, "end": 605, "label": "LOC"}, {"ner": "Sachsen", "start": 827, "end": 834, "label": "LOC"}, {"ner": "Napoleon", "start": 920, "end": 928, "label": "PERS"}, {"ner": "Alexander", "start": 932, "end": 941, "label": "PERS"}, {"ner": "Graf", "start": 1029, "end": 1033, "label": "PERS"}, {"ner": "Erfurt", "start": 1071, "end": 1077, "label": "LOC"}, {"ner": "Erzherzogs", "start": 1134, "end": 1144, "label": "PERS"}, {"ner": "Erfurt", "start": 1278, "end": 1284, "label": "LOC"}, {"ner": "Preussischen", "start": 1300, "end": 1312, "label": "PERS"}, {"ner": "BaronJakobi", "start": 1389, "end": 1400, "label": "PERS"}, {"ner": "Leipzig", "start": 1559, "end": 1566, "label": "LOC"}, {"ner": "England", "start": 1656, "end": 1663, "label": "LOC"}, {"ner": "Weimar", "start": 1774, "end": 1780, "label": "LOC"}, {"ner": "Weimar", "start": 1905, "end": 1911, "label": "LOC"}, {"ner": "Jagdschloß", "start": 1989, "end": 1999, "label": "LOC"}, {"ner": "Weimar", "start": 2099, "end": 2105, "label": "LOC"}, {"ner": "Erfurt", "start": 2271, "end": 2277, "label": "LOC"}, {"ner": "Kaiser", "start": 2306, "end": 2312, "label": "PERS"}, {"ner": "Altenburg", "start": 2341, "end": 2350, "label": "LOC"}, {"ner": "Kurland", "start": 2368, "end": 2375, "label": "LOC"}, {"ner": "Dresdenbesuchen", "start": 2383, "end": 2398, "label": "LOC"}, {"ner": "Großfürst", "start": 2434, "end": 2443, "label": "PERS"}, {"ner": "Sayn", "start": 2549, "end": 2553, "label": "LOC"}, {"ner": "Hamburg", "start": 2604, "end": 2611, "label": "LOC"}, {"ner": "Königsberg", "start": 2818, "end": 2828, "label": "LOC"}, {"ner": "Hohenkrug", "start": 2838, "end": 2847, "label": "LOC"}, {"ner": "Preussen", "start": 2884, "end": 2892, "label": "LOC"}, {"ner": "Generale", "start": 2972, "end": 2980, "label": "PERS"}, {"ner": "von", "start": 2981, "end": 2984, "label": "PERS"}]}, {"text": "Großbritannien.Der Prinz Leopold von Koburg wurde fortwährenddurch seinen übeln Gesundheitszustand in Claremont zurückgehalten. Er empfing nur sehr wenige Personen, undschien immer in Schmerz versunken.Bekanntlich hatte das Parlament ein Comité niedergesetzt, welche mit der Entscheidung über die Plane zu denBrittischen Nationaldenkmälern der großen Siege zu Wasser und zu Lande beauftragt ist. Die Plane, welche die Baukünstler, Smirke für die Seemacht, und Wilkinsfür die Landmacht, eingereicht haben, sind genehmigt. DasWaterloo-Monument wird 200,000. Pf. Sterl. kosten,und am Ende des Portlands-Platzes, nahe bey dem Parkdes Prinzen Regenten, errichtet werden. Es wird in einem antiken Thurm von drey Säulenordnungen besteh.um dessen Basis sich eine runde Kolonnade zieht, ähnlicheinem der bewundertsten Reste des Alterthums, dem Sybillen-Tempel zu Tivoli. Die Trafalgar-Säule wird100,000. Pfund kosten, und zu Greenwich errichtet werden. Sie besteht aus einem einfachen Oktogon, von einerangemessenen Basis, mit einer Schiffskrone bedeckt, zu welcher kolossale Stufen führen. An beyden Monumenten wirdgearbeitet. Außerdem wird zu Ehren des Herzogs vonWellington ein Denkmal auf Blakdownhill errichtet, welches die Gestalt eines Dreyecks und die Höhe von 150. FußzossenNr.auf 20,000. Pf. Sterl. angeschlagen, und der erste Steinsoll von Lord Somerville im nächsten Jahre dazu gelegtwerden.Die Times beharren, ungeachtet des Widerspruchs desCouriers, bey ihrer Behauptung, daß Frankreich imkünftigen Frühjahr von den verbündeten Truppen geräumtwerden dürfte. Inzwischen gestehn sie, daß sie diese Nacherhält, mit einer 20. Fuß hohen, aus Eisen gegossenenStatüe des Herzogs auf der Spitze. Die Kosten werden", "labels": [{"ner": "Großbritannien", "start": 0, "end": 14, "label": "LOC"}, {"ner": "Prinz", "start": 19, "end": 24, "label": "PERS"}, {"ner": "Claremont", "start": 102, "end": 111, "label": "LOC"}, {"ner": "Smirke", "start": 431, "end": 437, "label": "PERS"}, {"ner": "Wilkinsfür", "start": 460, "end": 470, "label": "PERS"}, {"ner": "Waterloo", "start": 524, "end": 532, "label": "LOC"}, {"ner": "Portlands", "start": 590, "end": 599, "label": "LOC"}, {"ner": "Parkdes", "start": 622, "end": 629, "label": "LOC"}, {"ner": "Sybillen", "start": 835, "end": 843, "label": "LOC"}, {"ner": "Tivoli", "start": 854, "end": 860, "label": "LOC"}, {"ner": "Greenwich", "start": 916, "end": 925, "label": "LOC"}, {"ner": "Herzogs", "start": 1146, "end": 1153, "label": "PERS"}, {"ner": "Blakdownhill", "start": 1184, "end": 1196, "label": "LOC"}, {"ner": "Lord", "start": 1342, "end": 1346, "label": "PERS"}, {"ner": "Times", "start": 1398, "end": 1403, "label": "PROD"}, {"ner": "Frankreich", "start": 1481, "end": 1491, "label": "LOC"}]}, {"text": "Italien.Nach Berichten aus Rom verließ Se. Königl. Hoh. derKronprinz von Bayern am 13. April diese Hauptstadt,und schlug den Weg nach Neapel ein. Während seinesAufenthalts zu Rom hatte sich der Prinz hauptsächlich mitBesichtigung der Alterthümer und Kunstwerke beschäftigt;der Heil. Vater empfing ihn beym Abschied mit besonderm,väterlichen Wohlwollen. Vor seinem Abschied hatte er demwackern Künstler Cornelius, von welchem in Deutschlandvorzugsweise die schönen Blätter zu Göthe's Faust und zuden Niebelungen bekannt sind, den Auftrag ertheilt, zweyGallerien der neuerbauten Gliptothek in München mitFrescomalereien zu schmücken. Cornelius empfängt dafür,dem Vernehmen nach, eine Vergütung von 10,000. rhein.Gulden; eben so berechtigen auch die von ihm und demtrefflichen Overbeck in der Wohnung des PreußischenGeneral-Consuls Bartholdi ausgeführten Frescobilder zuder Hoffnung, daß durch ihn diese seither überall so ganzvernachläßigte Kunstübung auch in Deutschland sich neuheleben, und das Reich des Schönen erweitern wird.Nach einem aus Kairo von dem Römischen IngenieurBelzoni eingegangenen Schreiben war es demselben gelungen, auf seiner Reise nach Nubien die Ruinen des Tempels Dbsamhil, welcher 142. Schuh lang war, zu besichtigen. Er traf darin acht kolossale dreyßig Schuh hohe Statüen an; die Säulen sowohl als die Wände sind ganz mitHieroglyphen bedeckt. Bey seinem Aufenthalt zu Thebenentdeckte er die Grabmäler der alten Könige von Aegypten, von welchen sechs schon geöffnet waren, und die vonaußerordentlicher Pracht zeugen. Die Hieroglyphen und diegemalten Basreliefs sind noch von sehr lebhaften Farben.Das schönste aller Monumente aber schien ihm ein Sarg ausEinem Stück Alabaster, der, wenn man daran klopft, wieeine silberne Glocke tönt, und durchsichtig wie Kristall ist.", "labels": [{"ner": "Italien", "start": 0, "end": 7, "label": "LOC"}, {"ner": "Rom", "start": 27, "end": 30, "label": "LOC"}, {"ner": "Bayern", "start": 73, "end": 79, "label": "LOC"}, {"ner": "Neapel", "start": 134, "end": 140, "label": "LOC"}, {"ner": "Rom", "start": 175, "end": 178, "label": "LOC"}, {"ner": "wackern", "start": 385, "end": 392, "label": "PERS"}, {"ner": "Deutschlandvorzugsweise", "start": 428, "end": 451, "label": "LOC"}, {"ner": "Göthe", "start": 475, "end": 480, "label": "PERS"}, {"ner": "München", "start": 591, "end": 598, "label": "LOC"}, {"ner": "Cornelius", "start": 632, "end": 641, "label": "PERS"}, {"ner": "trefflichen", "start": 762, "end": 773, "label": "PERS"}, {"ner": "PreußischenGeneral", "start": 802, "end": 820, "label": "PERS"}, {"ner": "Deutschland", "start": 958, "end": 969, "label": "LOC"}, {"ner": "Kairo", "start": 1043, "end": 1048, "label": "LOC"}, {"ner": "Römischen", "start": 1057, "end": 1066, "label": "PERS"}, {"ner": "Nubien", "start": 1157, "end": 1163, "label": "LOC"}, {"ner": "Ruinen", "start": 1168, "end": 1174, "label": "LOC"}, {"ner": "Thebenentdeckte", "start": 1394, "end": 1409, "label": "LOC"}, {"ner": "Aegypten", "start": 1448, "end": 1456, "label": "LOC"}]}, {"text": "Großbritannien.Aus St. Helena wird gemeldet, daß Buonapartefortwährend übler Laune ist, sich keine Bewegung macht,und Niemand bey sich sieht. H. Balcombe, bey demBuonaparte auf St. Helena zuerst wohnte, und General Gorgaud, der sich mit dem Grafen Montholondergestalt entzweit haben soll, daß ein Duell verabredetwar, welches aber durch Buonaparte's Dazwischenkunftverhindert wurde, sind auf dem Ostindienfahrer Camdennach England zurückgekommen.(Man glaubt jetzt mit ziemlicher Gewißheit zu wissen,wie das berühmte Manuscript von St. Helena, über dessen Verfassung noch immer ein undurchdringliches, räthselhaftes Dunkel schwebte, zu Stande gebracht worden ist.Lascases hat auf St. Helena ein Tagbuch über Alles,was Napoleon geäußert und gesagt, aufgeschrieben undnach England gesandt, wo es aber dem Brittischen Ministerium in die Hände fiel. Von diesem hat sich, wieman sagt, Jemand in Paris eine Abschrift zu verschaffengewußt, und nachher Frau v. Stael dazu vermocht, mitBenützung dieser Handschrift das gedachte Buch zu schreiben. Das Werk selbst rührt daher nicht von Napoleonher, wohl aber sind mehrere darin vorkommende Aeußerungen und Urtheile dessen Eigenthum und wörtlich darin aufgenommen, wie schon der eigene Styl und die Napoleonoriginelle Sprache zeigt, und Lascases, als ihm bey seiner Rückkehr nach Europa das Manuscript von St. Helena in die Hände fiel, sogleich erkannt hat).", "labels": [{"ner": "Großbritannien", "start": 0, "end": 14, "label": "LOC"}, {"ner": "St", "start": 19, "end": 21, "label": "LOC"}, {"ner": "Buonapartefortwährend", "start": 49, "end": 70, "label": "PERS"}, {"ner": "H", "start": 142, "end": 143, "label": "PERS"}, {"ner": "Buonaparte", "start": 162, "end": 172, "label": "PERS"}, {"ner": "St", "start": 177, "end": 179, "label": "LOC"}, {"ner": "General", "start": 207, "end": 214, "label": "PERS"}, {"ner": "Grafen", "start": 241, "end": 247, "label": "PERS"}, {"ner": "Buonaparte", "start": 337, "end": 347, "label": "PERS"}, {"ner": "Camdennach", "start": 412, "end": 422, "label": "ORG"}, {"ner": "England", "start": 423, "end": 430, "label": "LOC"}, {"ner": "St", "start": 531, "end": 533, "label": "LOC"}, {"ner": "Lascases", "start": 662, "end": 670, "label": "PERS"}, {"ner": "St", "start": 679, "end": 681, "label": "LOC"}, {"ner": "Napoleon", "start": 717, "end": 725, "label": "PERS"}, {"ner": "England", "start": 770, "end": 777, "label": "LOC"}, {"ner": "Paris", "start": 889, "end": 894, "label": "LOC"}, {"ner": "Frau", "start": 944, "end": 948, "label": "PERS"}, {"ner": "Napoleonher", "start": 1075, "end": 1086, "label": "PERS"}, {"ner": "Napoleonoriginelle", "start": 1237, "end": 1255, "label": "PERS"}, {"ner": "Lascases", "start": 1275, "end": 1283, "label": "PERS"}, {"ner": "Europa", "start": 1318, "end": 1324, "label": "LOC"}, {"ner": "St", "start": 1344, "end": 1346, "label": "LOC"}]}, {"text": "In Briefen aus Paris vom 3. Aug. heißt es: „EineOrdonnanz hat also die Absetzung des H. von Vitrolles,als Staatsministers, ausgesprochen. So hat nun dieserMann, der, aus niedern Volksklassen stammend (er ist derEnkel eines Gastwirths in den Alpen), Sekretair des Rathes der Minister, Staatsminister und Mitglied des geheimen Rathes des Königs ward, und 80,000. Fr. Besoldungen zusammenhäufte, nach und nach alle seine Aemterund Einkünfte verloren; und alle diese Opfer hat er demVergnügen zu intriguiren gebracht! Man gibt ihn als denVerfasser der Adresse an, welche Franzosen an die fremden Souveraine gerichtet, um sie zu bewegen, sich in unsrehäuslichen Angelegenheiten zu mischen. In dieser Adresseward ganz ernsthaft die Frage erörtert, ob das gegenwärtige Ministerium Frankreich retten könne? Sie entschied,daß es dessen nicht fähig sey, und ersuchte die Mächte, sichins Mittel zu legen, um dem Könige von Frankreich andere Minister zu geben, die mehr nach dem Geschmacke desH. v. Vitrolles wären. — Sein Sekretair, H. Lasitte,ist in Verhaft; man hofft, daß seine Erklärungen, und dasVerhör, welches H. v. Vitrolles unstreitig selbst zu bestehn haben wird, endlich die Urheber jener Adresse ausTagslicht ziehn, und uns belehren werden, auf welche Klassevon Franzosen sich der öffentliche Unwille werfen muß. DieDienstentsetzung des H. v. Vitrolles hat auf die Gemütherder Freunde des Königs und ihres Landes die beßte Wirkung hervorgebracht. Mit Vergnügen gewahrt man, wiedie Regierung eine Kraft entwickelt, welche zur Erhaltungchen Ruhe nothwendig ist. Eine neue Handlung der Streugebezeichnet neuerdings die Linie, die sie sich vorgezeichnethat. Sie entsetzte H. Agier, Substituten des KöniglichenAnwalds beym Pariser-Gerichtshofe, seiner Stelle; seitlanger Zeit hat er sich unter die Feinde des Throns gereiht,und man hatte ihn im Verdacht, einer der Rathgeber derelenden Urheber der letzten Verschwörung zu seyn. Dieserjunge Mann, von einer ausschweifenden Eigenliebe geblendet, glaubte sich zu großen Dingen bestimmt; da es ihnverdroß, vom Ministerium in einer untergeordneten Stellegelassen zu werden, so bildete er sich ein, ein Mittel sichemporzuschwingen wäre, wenn er gegen seinen Fürsten Partey ergriffe. Man kann aus diesem Schritte auf seinenTakt und seine Urtheilskraft schließen. — Die Frau Herzogin Braunschweig-Bevern ist zu Paris angekommen,um der Vermählung ihrer Nichte, der Fräulein von St.Aulaire, mit dem Polizeyminister beyzuwohnen. Der Aerger der Ultraroyalisten scheint in gleichem Grade mit demGlücke des H. Decazes zuzunehmen. Sie sind wüthendüber den Glanz, den diese Verbindung über ihn verbreitet;sie sind wüthend über die neuen Beweise von Vertrauenund Achtung, womit der König ihn beehrt; und sie werdenrasend über die Entdeckung der Verschwörung, welche dasAnsehn und den Ruhm eines Ministers vermehrt, der sichüber das Unglück, sie zu Feinden zu haben, damit tröstet,daß er jeden Tag neue Dienste seinem Könige leistet.\"", "labels": [{"ner": "Paris", "start": 15, "end": 20, "label": "LOC"}, {"ner": "H", "start": 85, "end": 86, "label": "PERS"}, {"ner": "Alpen", "start": 241, "end": 246, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankreich", "start": 774, "end": 784, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankreich", "start": 912, "end": 922, "label": "LOC"}, {"ner": "H", "start": 981, "end": 982, "label": "PERS"}, {"ner": "Sekretair", "start": 1011, "end": 1020, "label": "PERS"}, {"ner": "H", "start": 1022, "end": 1023, "label": "PERS"}, {"ner": "H", "start": 1106, "end": 1107, "label": "PERS"}, {"ner": "H", "start": 1338, "end": 1339, "label": "PERS"}, {"ner": "Braunschweig", "start": 2322, "end": 2334, "label": "LOC"}, {"ner": "Bevern", "start": 2335, "end": 2341, "label": "LOC"}, {"ner": "Paris", "start": 2349, "end": 2354, "label": "LOC"}, {"ner": "St", "start": 2415, "end": 2417, "label": "LOC"}, {"ner": "H", "start": 2539, "end": 2540, "label": "PERS"}]}, {"text": "N 8 Dentschland.„Frankfurt, 29. Oct. Die Mediatisirten schmeichelnmit ungemessenen Hoffnungen; der Oestreichische Vortrag am Bundestage, obwohl noch weit hinter ihren Erwartungen zurück, hat ihnen neues Leben gegeben. Dieseunglückliche Klasse ist in einer verzweifelten Lage; Alles,was sie sagen, fordern, treiben, geht mehr an den Reichstag von Regensburg, als an den Bundestag nach Frankfurt! Er existirt nicht mehr, jener Reichstag von Regenshurg, und keine Klage von ehemaligen Reichsunmittelbaren ruft ihn zurück; sie könnten eben so gut den Areopagus von Athen ansprechen. Es gibt eine neue Ordnungder Dinge, der die Herrscher selber sich unterwerfen; unddie Mediatisirten sollten allein davon unberührt bleiben?Souverains sind sie nicht mehr, und sind es im Grunde niegewesen; und Privilegirte wollen wir nicht. Ist an diesem Willen, diesem festen, entschlossenen Willen unsererZeit, unsers Volks und aller Nachbaryölker wohl zu zweifeln? oder an dem unaufhaltsamen Gange, in welchem dieKraft dieses Willens sich entwickelt, wohl zu zweifeln? DieBethörung mit falschen Vorstellungen kann gegen die Gewalt der Dinge nicht sichern! — Was will man für dieMediatisirten? Die Erfüllung der Bundesakte! Gewiß, diesoll ihnen werden, und ist ihnen großentheils geworden,aber freylich nicht nach ihrer Auslegung, sondern nach derAuslegung, die durch Vernunft, richtige Absicht und Gemeinwohl des Ganzen geboten ist. Weder die Souverainsnoch das Volk dürfen darunter leiden; unser ganzer gesellschaftlicher Zustand darf nicht um einiger Standesherrenwillen durch Anomalien zerrüttet werden! Das Beßte, wasden Mediatisirten geschehen könnte, ist, daß man sie zuSouverains machte; aber gesehzt, die Souverains vonBayern, Würtemberg, Baden, Hessen u. s. w. wollten auf diese Art ihre kaum konsolidirten Staaten auflösen,und die Mediatisirten aus dem Unterthanenbande losgeben;glaubt man denn, daß Deutschland, daß Europa dieseneue Umwälzung leiden würde? Wäre es im Gegentheilfür Europa, für Deutschland, nicht viel besser, undzweckmäßiger, wenn die deutschen Länder in noch wenigere und größere Staaten gesammelt stühnden? Man wirdin der Richtung der Zeit-Entwickelung langsamer oderschneller fortschreiten, je nachdem die Maaßregeln undWillenskräfte sind; aber gegen dieselbe rückwärts iu gehen, das ist unmöglich, ist belachenswerth! Die Mediatisirten sind Unterthanen, wie alle andern; jede entgegengesetzteVölker. Es kann nur unselige Folge haben, wenn dieMediatisirten ihren wirkliche Stellung verkennen, und unrichtige, von der Zeit-Entwickelung, von dem ganzen neuernZustande verdammte Bemühungen fortsetzen. Die Souverains, die süd- deutschen insbesondere, für welche dieFrage über die Mediatisirten die außerordentlichste Wichtigkeit hat, werden die Sache ihrer Staaten, des Gemeinwesens, gegen individuelle Interessen zu schützen wissen;der Würtembergische Gesandte, H. v. Wangenheim,hat in Frankfurt schon gezeigt, daß man dem Gegenstande gewachsen ist. Aber wären die Souverains auch nichtdem Gegenstande gewachsen, müßten sie, aus was immerfür Gründen, nachgeben von ihrem Rechte — die Interessender Völker blieben dieselben, sie würden sich entwickeln, unddie Volksrepräsentationen würden unwiderstehlich das wieder an sich nehmen, was jetzt vergeben worden wäre.In öffentlichen Blättern heißt es aus Aachen vom 30.Oct. neben Anderm: „Auf die Aachener-Zeitung war fürdie letzte Jahreshälfte aus allen Theilen Deutschlands eineungeheure Menge von Bestellungen eingegangen, aber dieNeugierde der Abonnenten (Bravol) wird sich sehr getäuschtfinden; denn diese Zeitung darf schlechterbings Nichts überdie Vethandlungen des Kongresses mittheilen, was ihr nichtoffiziell zur Bekanntmachung übersandt wird, und mit solchen Mittheilungen ist die Redaktion bisher noch nicht erfreut worden.Dann wieder: „Die Mouarchen scheinen gleich bey ihrer Ankunft in Aachen die Verabredung getroffen zu haben,weder bey ihren Zusammenkünften oder an dritten Orten erwas von dem zu reden, was den Kongreß angeht, noch sichgegen Jemand anders über die Gegenstände desselben auszulassen, als gegen ihre den Kongreßsitzungen persönlich beywohnende erste Minister. Auch nehmen die Monarchen selbstan den Versammlungen, worin die Kongreßgegenstände berathen werden, keinen Theil; die betreffenden Minister haben bloß Vorträge bey ihnen vor und nach den Sitzungen.Die Sitzungen selbst werden iu einem Lokal gehalten, dassowohl in der Wohnung des Oestreichischen Ministers derauswärtigen Angelegenheiten, Fürsten von Metternich,als in der des Preußischen Staatskanzlers, Fürsten vonHardenberg, besonders dazu eingerichtet ist. Es bestehtjedesmal aus drey Zimmern oder Sälen. In dem innerstensitzen die Minister, das mittlere wird leer gelassen, undim vordersten halten sich die Geheimen- und Legationsrätheder Minister auf, um während der Sitzungen, so oft esverlangt wird, Renseignements geben zu können. Alle Berathungen geschehen in — Französischer Sprache, theils weildies die diplomatische Sprache Europa's, theils weil sieallein allen beysitzenden Ministern geläufig ist. Währendder Sitzungen führen die Minister selbst die Feder; aber", "labels": [{"ner": "Dentschland", "start": 4, "end": 15, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankfurt", "start": 17, "end": 26, "label": "LOC"}, {"ner": "Reichstag", "start": 332, "end": 341, "label": "ORG"}, {"ner": "Bundestag", "start": 369, "end": 378, "label": "ORG"}, {"ner": "Frankfurt", "start": 384, "end": 393, "label": "LOC"}, {"ner": "Reichstag", "start": 425, "end": 434, "label": "ORG"}, {"ner": "Areopagus", "start": 547, "end": 556, "label": "LOC"}, {"ner": "Athen", "start": 561, "end": 566, "label": "LOC"}, {"ner": "Bayern", "start": 1708, "end": 1714, "label": "LOC"}, {"ner": "Würtemberg", "start": 1716, "end": 1726, "label": "LOC"}, {"ner": "Baden", "start": 1728, "end": 1733, "label": "LOC"}, {"ner": "Hessen", "start": 1735, "end": 1741, "label": "LOC"}, {"ner": "Deutschland", "start": 1891, "end": 1902, "label": "LOC"}, {"ner": "Europa", "start": 1908, "end": 1914, "label": "LOC"}, {"ner": "Europa", "start": 1974, "end": 1980, "label": "LOC"}, {"ner": "Deutschland", "start": 1986, "end": 1997, "label": "LOC"}, {"ner": "Würtembergische", "start": 2846, "end": 2861, "label": "PERS"}, {"ner": "Frankfurt", "start": 2896, "end": 2905, "label": "LOC"}, {"ner": "Aachen", "start": 3310, "end": 3316, "label": "LOC"}, {"ner": "Aachener", "start": 3352, "end": 3360, "label": "PROD"}, {"ner": "Deutschlands", "start": 3418, "end": 3430, "label": "LOC"}, {"ner": "Aachen", "start": 3855, "end": 3861, "label": "LOC"}, {"ner": "Oestreichischen", "start": 4426, "end": 4441, "label": "PERS"}, {"ner": "Preußischen", "start": 4522, "end": 4533, "label": "PERS"}, {"ner": "Europa", "start": 4982, "end": 4988, "label": "LOC"}]}, {"text": "Der Rückblick auf das Jahr 1827, welchen das Appenzellische Monatsblatt, für Appenzell-Außerrhoden entworfen hat, schließt sichmit folgender Stelle: „Zwey wichtige Gegenstände und die vollgültigstenZeugen für die fortschreitende Aufklärung fallen in der Geschichte desverflossenen Jahres besonders auf: der Eifer für den Jugendunterrichtund die Oeffentlichkeit in allgemeinen Angelegenheiten. Nicht nur nimmt.die Zahl der öffentlichen Schulen täglich zu, auch Privatschulen, diezum Theil jene noch übertreffen, mehren sich täglich. Immer vorherrschender wird besonders die Liebe zum Gesang, Der große Sängerverein hat eine Menge Filiale, wo Jung und Alt, Männer und Frauendie Gesangübungen fleißig und eifrig besuchen. — Mit Gewinn undGewerb steht es wenigstens nicht schlechter als vor einem Jahre; eheretwas besser. Nirgends ist Mangel an Arbeit, und so viel wie die Lebensmittel, mögen auch die Arbeitslöhne gestiegen seyn. DrückendenMangel leidet Niemand; wer außer Stände ist, sein Auskommen zufinden, dem kann noch hinreichende Unterstützung dargereicht werden.Mit einem Worte, wir haben uns nicht zu beklagen über unsere jetzigeLage.\" Ein paar einzelne Züge entheben wir noch eben diesem Rückblick: In der Gemeinde Gais ist zu Ende 1827 eine Privatschule entstanden, welcher ein im Fellenbergischen Institute unterrichteter Jünglingvorsteht. Außer demjenigen, was in den gewöhnlichen Schulen gelehrtwird, wird hier besonders der Gesangunterricht nach der NägelischenMethode betrieben, an welchem auch erwachsene Personen Antheil nehmen.Ansehnliche Vermächtnisse erhielt die Gemeinde Speicher vom Rathsherrn Jakob Tobler, der am 7. Dez. 1827, 67 Jahre alt und kinderlosstarb. Er vermachte an das Kirchengut 2000 Gl., eine gleiche Summedem Armengut und eben so viel dem Waisenhause, endlich noch 500 Gl.zum Bau eines neuen Pfarrhauses, im Ganzen also 6500 Gl. DieserMann war von jeher sehr wohlthätigen Sinnes für die Gemeindsanstalten, besonders für die des Waisenhauses, für welches er durch Ankaufvon Boden und Waldungen und auf andere Weise bey 4000 Gl. verwendet hat.Die Rechnung der Ersparnißkasse in Trogen am Schlusse des Jahres 1827 zeigt ein Vermögen von 11370 Gl. 45 kr.; dagegen soll siean 305 Theilhaber, die Summe von 11137 Gl. 35 kr. Es bleibt ihralso ein Vorschuß von 233 Gl. 10 kr.Aus Appenzell-Innerrhoden meldet das Merzstück des „Appenzellischen Monatsblattes\" was folgt: „Wie schon regelmäßig seit5 Jahren, so erschienen auch diesesmal bey dem am 20. Merz abgehaltenen großen zweyfachen Landrath mehrere Männer, welche ein Memorialeingaben, das im Wesentlichen Folgendes besagt: „Tit. Schon seit1823 wurden Ihnen alljährlich am heutigen Verfassungsrathe schriftlicheund mündliche Wünsche zur Berücksichtigung mitgetheilt, die Sie jedesmal. Ihrer Aufmerksamkeit würdigten, was uns mit der Hoffnung belebte, einiges davon in Erfüllung gehen zu sehen. Unser besonderesAugenmerk richteten wir allemal auf eine Revision der Landesgesetze.Daß auch Sie, Tit., von der Nothwendigkeit dieser Sache überzeugtseyen, davon gaben Sie den deutlichsten Beweis durch die Ernennungeiner Kommission, die den Auftrag erhielt, sich wöchentlich einmal zudiesem Zweck zu versammeln, was auch wirklich einmal geschah. DasGeschäft aber blieb dann wieder stehen und führte, unsers Wissens, zukeinem, weitern Resultate. Tit. Wir glauben Ihnen die Wichtigkeit deeses Gegenstandes nicht genug schildern zu können. Das Bedürfniß einerRevision wird von Obrigkeit und Volk täglich mehr gefühlt, und obschonwir und mit uns ein beträchtlicher Theil unserer Mitlandsleute noch deneinten und andern Punkt zur gefälligen Erörterung einzugeben gewünschthätten, so unterlassen wir dieses um so eher, damit wenigstens unsermAnsuchen wegen gedachter Revision entsprochen werde. Tit. Dieses istder einzigs hochwohllobl. große Rath, an dem uns unsere Verfassung gestattet, Wünsche und Aeußerungen demselben darzulegen. Gestützt aufdieses Recht und beruhiget durch die Versicherung, daß Ihnen, Tit.,das Wohl des Vaterlandes am Herzen liege, ersuchen wir Sie, unsheute Ihre gefälligen Ansichten und bestimmte Erklärung mittheilen zuwollen, um hievon, zum Besten des gesammten Vaterlandes, auch unsereMitlandsleute wieder in Kenntniß setzen zu können.\" Nach vielen Debatten und etwas tumultuarischen Auftritten im Rathe selbst, gieng derSchluß über diesen Gegenstand dahin: „Die Sache soll vor die nächsteLandsgemeinde gebracht werden, und dieselbe dann eine Kommission ernennen sowohl von Mitgliedern in als außer dem Rath, um sich mitdem Entwurfe eines passenden Landbuches zu beschäftigen.\" — Zugleichsoll an künftiger Landsgemeinde zur Entscheidung kommen, ob in Fällen,wo die positiven Gesetze nicht bestimmt absprechen, könne und möge appellirt werden? Hierzu gab wahrscheinlich der im vorigen Jahre vorgefallene Prozeß des Rathsherrn Rechsteiner die Veranlassung. Zwey Tagespäter, den 23., wurden die beyden Kontingentskompagnien von demKriegsrathe (der aus den Herren Beamteten und den regierenden Hauptleuten besteht) einberufen, damit die nöthige Organisation derselben vorgenommen und die in das bevorstehende eidgenössische Uebungslager zu", "labels": [{"ner": "das", "start": 18, "end": 21, "label": "TIME"}, {"ner": "Appenzellische", "start": 45, "end": 59, "label": "PROD"}, {"ner": "Appenzell", "start": 77, "end": 86, "label": "LOC"}, {"ner": "Gemeinde", "start": 1213, "end": 1221, "label": "LOC"}, {"ner": "zu", "start": 1231, "end": 1233, "label": "TIME"}, {"ner": "Fellenbergischen", "start": 1289, "end": 1305, "label": "ORG"}, {"ner": "Gemeinde", "start": 1581, "end": 1589, "label": "LOC"}, {"ner": "Rathsherrn", "start": 1603, "end": 1613, "label": "PERS"}, {"ner": "am", "start": 1632, "end": 1634, "label": "TIME"}, {"ner": "Trogen", "start": 2112, "end": 2118, "label": "LOC"}, {"ner": "Appenzell", "start": 2307, "end": 2316, "label": "LOC"}, {"ner": "Appenzellischen", "start": 2355, "end": 2370, "label": "PROD"}, {"ner": "seit5", "start": 2419, "end": 2424, "label": "TIME"}, {"ner": "Rathsherrn", "start": 4811, "end": 4821, "label": "PERS"}]}, {"text": "Mit Kreisschreiben vom 17. April ersucht die Regierung des Standes Zug die Mitstände, durch ihre Gesandten zur dießjährigen Tagsatzung,dem Begehren beyzupflichten, für die zehnjährige Erneuerung der Bewilligung zum Bezug des Reußbrückenzolls bey Sins. Der jährliche Ertrag desselben, wird zu Unterstützung des Begehrens bemerkt, steigt kaumauf 500 Fr. an und reicht für die zum Unterhalt der Brücke und ihrerZubehörden erforderlichen Kosten nicht hin.Der Frühlingskongreß der Gesellschaft der Aerzte des Kantons Zürich wird am 2. Junius in Winterthur statt finden.Auch von den Regierungen der Kantone Bern, Luzern und Solothurn sind die früher erlassenen Verordnungen zu Vertilgung derMaykäfer für dieß Jahr erneuert, und vom kleinen Rath des KantonsSt. Gallen ist eine solche unterm 14. April erlassen worden. Am 12.May ward die Verordnung in Solothurn zurückgenommen, weil nurgar wenige Maykäfer erschienen.Die amtlich bekannt gemachte Uebersicht der im Jahr 1828 im Kanton Luzern für Zuchtthiere ertheilten Prämien zeigt, daß fur Pferde15 Prämien von 28 bis 80 Fr.; für Stiere 118 Prämien von 4 bis24 Fr. und für Kühe deren 56 von 8 bis 26 Fr. ausgetheilt wordensind.Der bernische Schweizerfreund versichert, bey der am 14. April in Bernversammelten Zentral-Münzaufsichtskommission der im Münzkonkordat befindlichen Stände, haben sich wohlthätige Folgen des Konkordats gezeigt, welche die Vorurtheile dagegen mindern sollten. In diesem Berichteliest man dann auch: „Freylich wurden die vorjährigen Beschwerden derStände Solothurn und Basel gegen Aargau erneuert, vermöge welchendurch Fabrikherren und Handelskeute verrufene Luzerner-Münze heimlichin ihre Kantone eingeschwärzt würde, welche jedoch ohne in den Kurszu kommen, wieder über die Grenzen des Konkordats hinaus spedirtwerde. Nicht minder erfreulich erzeigte sich das Resultat der Einschmelzungen des helvetischen Kantonal-Münzguts. Nach der Konkordatsvorschrift sollte von sämmtlichen löbl. Ständen im Jahr 1827 die Summevon 180,715 Fr. zurückgezogen werden. Dagegen ergab sich bey derPrüfung und Zusammenstellung sämmtlicher Verbalprozesse der HerrenKantonalkommissarien, daß eine Summe von 452,555 Fr. 18 Rpp.sequestrirt und eingezogen, mithin 271,840 Fr. 18 Rpp. mehr aus demKurs gezogen worden. Eben so hatte die Umprägung des alten Kantonal-Münzguts in diesem letzten Jahre in fünf Kantonen eine so wirksameAnwendung gefunden, daß laut den Protokollen der Münzstätten für652,460 Fr. 3 Rpp. umgeprägt wurden.Von der Société d’emulation patriotique in Neuenburg ist kürzlich dem Hr. Ludwig de Meuron ein Ehrenpreis ertheilt worden für seinetopographische Beschreibung des Gerichtsbezirks Landeron, und ein neuesProgramm dieses Vereines macht unter anderm folgende Preisaufgabenbekannt: 1. Ein Preis von 20 und ein Aczessit von 10 Dukaten sindden Verfassern der zwey vollständigsten Katalogen der auf das Fürstenthum Neuenburg Bezug habenden, oder von Neuenburgern herrührendenDruckschriften, Landkarten u. s. w. verheißen. 2. Ein Preis von 12Dukaten soll dem Verfasser der besten Abhandlung zu Theil werden, überdie Ursachen der häufigen auf dem Neuenburgersee sich ereignenden Schiffbrüche, füraus die im Bau der Fahrzeuge und ihrer Behandlung liegenden,mit Angabe der zuverläßigsten Vorbeugungsmittel und der zweckmäßigstenHülfreichungen und Rettungsanstalten bey sich ereignenden Unglücksfällen.3. Eine Ehrenmünze von zwölf Dukaten wird der besten topographischen Beschreibung eines neuenburgischen Gerichtsbezirks, von dem eine solche Beschreibung noch mangelt, zugesichert. Endlich setzt die Gesellschaft einenPreis von 12 Dukaten auf die Vervollkommnung der Spitzenfabrikation *).In der Nacht vom 11. auf den 12. April sind aus noch unbekannter Ursache in der Gemeinde Wahleren, des bernischen Amtes Schwarzenburg, zwey Häuser abgebrannt und ein drittes vom Feuer wesentlichbeschädigt worden. Nur eines der abgebrannten, von 29 Personen bewohnten, Häuser war assekurirt. Eine volle Scheune in der Nähe vonAarburg, im Kanton Aargau, ist am 26. April Nachmittags durchden Blitz entzündet, abgebrannt.", "labels": [{"ner": "Standes", "start": 59, "end": 66, "label": "LOC"}, {"ner": "Kantons", "start": 504, "end": 511, "label": "LOC"}, {"ner": "Winterthur", "start": 540, "end": 550, "label": "LOC"}, {"ner": "Kantone", "start": 593, "end": 600, "label": "LOC"}, {"ner": "Luzern", "start": 607, "end": 613, "label": "LOC"}, {"ner": "Solothurn", "start": 618, "end": 627, "label": "LOC"}, {"ner": "KantonsSt", "start": 743, "end": 752, "label": "LOC"}, {"ner": "im", "start": 953, "end": 955, "label": "TIME"}, {"ner": "Kanton", "start": 969, "end": 975, "label": "LOC"}, {"ner": "bernische", "start": 1174, "end": 1183, "label": "PROD"}, {"ner": "Bernversammelten", "start": 1236, "end": 1252, "label": "LOC"}, {"ner": "Stände", "start": 1319, "end": 1325, "label": "LOC"}, {"ner": "Basel", "start": 1537, "end": 1542, "label": "LOC"}, {"ner": "Aargau", "start": 1549, "end": 1555, "label": "LOC"}, {"ner": "imlichin", "start": 1644, "end": 1652, "label": "TIME"}, {"ner": "Société", "start": 2483, "end": 2490, "label": "ORG"}, {"ner": "Neuenburg", "start": 2518, "end": 2527, "label": "LOC"}, {"ner": "Hr", "start": 2545, "end": 2547, "label": "PERS"}, {"ner": "Landeron", "start": 2654, "end": 2662, "label": "LOC"}, {"ner": "Fürstenthum", "start": 2870, "end": 2881, "label": "LOC"}, {"ner": "Neuenburgersee", "start": 3112, "end": 3126, "label": "LOC"}, {"ner": "Gemeinde", "start": 3732, "end": 3740, "label": "LOC"}, {"ner": "Schwarzenburg", "start": 3772, "end": 3785, "label": "LOC"}, {"ner": "Aarburg", "start": 3977, "end": 3984, "label": "LOC"}, {"ner": "Kanton", "start": 3989, "end": 3995, "label": "LOC"}]}, {"text": "Großbritannien.Ein Privatbrief aus London vom 13. May lautet, wie folgt:„Gestern um 3 Uhr nach Mitternacht wurde im Unterhause der Antrag des Sir Francis Burdett: Daß es rathsam sey, dem Zustandeder Gesetze, welche die römisch-katholischen Unterthanen Sr. Majestät betreffen, in Betrachtung zu ziehen, mit der Absicht, ihnen endlich eineGestaltung zu geben, die zur Eintracht und Stärke des vereinigten Königreichs, zur Festigkeit der protestantischen eingeführten Kirche und zurallgemeinen Zufriedenheit und Eintracht aller Klassen führen werde\"angenommen. Die Freunde der Emanzipation machten in der diesfälligen Debatte des dritten Tages noch eine außerordentliche Anstrengung,und gewannen endlich den Sieg, wenn auch nur durch die geringe Mehrheitvon 6 St. Ohne Zweifel hat der neue Zustand der öffentlichen Angelegenheiten in Europa zu diesem Ergebnisse beygetragen. So wie SirJames Mackintosh in der vorigen Nacht, so zeichnete sich diesmalder Präsident des Handelskollegiums, Hr. Grant, durch hinreißendeBeredsamkeit aus. Er warnte die Nation vor den Gefahren, denen siesich bey einer noch verlängerten Verweigerung der staatsbürgerlichenRechte für die katholischen Einwohner aussetzen würde. Mit jeder Stunde,sagte er, wächst die Nothwendigkeit zu thun, um das irländischeVolk zufrieden zu stellen. Die dortige Bevölkerung hat in der Vereinigung zu Einem Ziele einen Anhaltspunkt erhalten, den kein Gesetz undkeine Macht mehr umstürzen kann, und dieser Zustand ist ein denkwürdiger Beweis der Ungerechtigkeit Englands gegen Irland; einedenkwürdige Lehre, wie jeder ungerechten Handlung Vergeltung folgt.Wir haben die Wortführer der Katholiken mit dem Titel Demagogenbelegt, ihnen ihre Heftigkeit vorgeworfen. Alltagseinwendungen, dieman gewöhnlich hört, wenn irgend eine Volksklasse über gekränkte Rechteklagt! Ja man hat die aus den bisherigen Gesetzen entsprungenen Uebel", "labels": [{"ner": "Großbritannien", "start": 0, "end": 14, "label": "LOC"}, {"ner": "London", "start": 35, "end": 41, "label": "LOC"}, {"ner": "Sir", "start": 142, "end": 145, "label": "PERS"}, {"ner": "vereinigten", "start": 391, "end": 402, "label": "LOC"}, {"ner": "protestantischen", "start": 435, "end": 451, "label": "ORG"}, {"ner": "Europa", "start": 831, "end": 837, "label": "LOC"}, {"ner": "SirJames", "start": 879, "end": 887, "label": "PERS"}, {"ner": "Präsident", "start": 950, "end": 959, "label": "PERS"}, {"ner": "Englands", "start": 1517, "end": 1525, "label": "LOC"}, {"ner": "Irland", "start": 1532, "end": 1538, "label": "LOC"}]}, {"text": "Konstantinopel, 26. Aug. Seitdem der Großwessier zur Armeeaufgebrochen ist, herrscht in allen Zweigen der Administration eine ungewohnte Thatigkeit, und die rastlosen Anstrengungen des Großherrnzu Vertheidigungsanstalten des Landes und der Hauptstadt, werden jetztvom Volke mit großem Enthusiasmus unterstützt. Die Vorkehrungenzur Abreise des Sultans zur Armee sind getroffen, und die erste Nachricht, daß es den Russen gelungen sey, den Balkan zu überschreiten,wird ihn zur Armee eilen lassen, um in Person das Kommando zuübernehmen. Bis jetzt scheint jedoch hierzu wenig Aussicht vorhanden,da die Fortschritte des Feindes kaum jenen gleich kommen, deren sichdie Russen in frühern Kriegen zu erfreuen hatten. Die türkischen Soldaten, die bey Anfunge des Krieges keinen großen Eifer zeigten, sindjetzt sehr kriegerisch gesinnt; der Marsch des Großwessiers von hier nachDand Pascha glich einem religiösen Zuge, da der Mufti mit dem Schwertein der Rechten, und dem Koran in der Linken, vor den Truppen einherzog, und ihnen den Weg zum Ruhme zu zeigen schien. Dem äußern Anscheine nach mußte man glauben, daß diese Leute entweder siegenoder sterben würden. Die Marine, welche durch die unglückliche Schlachtbey Navarin fast vernichtet war, ist einiger Maßen wieder ergänzt, und7 Fregatten nebst 3 Briggs liegen bereit in das schwarze Meer auszulaufen, um die von den Russen blokirten Häfen zu entsetzen, oder ihnenwenigstens Truppen und Lebensmittel zuzuführen. Es ist natürlich,daß unter solchen Umständen der Großherr und der ganze Divan vonkeiner Vermittelung etwas hören wollen, daß die Friedenspartey zumSchweigen gebracht ist, und daß die Bemühungen der fremden Diplomaten, die Pforte zur Absendung von Abgeordneten nach Corfu, oderirgend einer Art von Zustimmung zu dem Londoner Traktate vom 6. Jul.zu bewegen, fruchtlos geblieben sind. Die Aufreitzung der Gemüther istso allgemein, daß jeder Versuch eine Sinnesänderung hervorzubringen,jetzt wohl vergeblich scheinen muß. Der Reis-Effendi soll sich hierüberdeutlich ausgesprochen, und den Entschluß des Großherrn erklärt haben,nichts mehr anzuhören, was auf eine Vermittelung oder Absendung vonAbgeordneten, wohin es auch sey, Bezug habe. Es ist daher leicht zuermessen, aus welchem Gesichtspunkte man hier den Entschluß des französischen Ministeriums, eine Expedition nach Morca zu schicken, betrachtet; und das außerordentliche Erstannen, mit welchem man überSmyrna die Nachricht erhielt, daß derselbe Admiral, der die türkischägyptische Flotte zerstörte, mit Mehemed Ali Pascha eine Konventionzur Räumung von Morea, mit Ausnahme der festen Plätze, die in denHanden der Türken blieben, abgeschlossen habe, kann denjenigen nichtbefremden, der von dem türkischen Stolze, so wie von der sonstigenblinden Ergebenheit der Diener der Pforte einen Begriff hat. Es istnicht zu läugnen, daß die Pforte in dem jetzigen Augenblicke aus derRäumung Griechenlands, und aus der Verzichtleistung auf dessen Beherrschung, großen Vortheil ziehen könnte, indem sie dann alle dortverwendeten Truppen gegen ihren Hauptfeind verwendete. Allein aneinen solchen Entschluß ist vor der Hand nicht zu denken. — Uebrigensgeht hier seit Kurzem das, tiefen Eindruck machende Gerücht, der russische Admiral Heiden habe von seinem Monarchen Befehl erhalten, dieDardanellen zu blokiren. Die Pforte schmeichelt sich jedoch, daß diejetzige englische Administration, für welche sie eine große Vorliebe hegt,dieß nicht zugeben werde.", "labels": [{"ner": "Konstantinopel", "start": 0, "end": 14, "label": "LOC"}, {"ner": "Balkan", "start": 438, "end": 444, "label": "LOC"}, {"ner": "Dand", "start": 869, "end": 873, "label": "LOC"}, {"ner": "Navarin", "start": 1208, "end": 1215, "label": "LOC"}, {"ner": "schwarze", "start": 1322, "end": 1330, "label": "LOC"}, {"ner": "Friedenspartey", "start": 1588, "end": 1602, "label": "ORG"}, {"ner": "Corfu", "start": 1724, "end": 1729, "label": "LOC"}, {"ner": "Morca", "start": 2329, "end": 2334, "label": "LOC"}, {"ner": "Smyrna", "start": 2416, "end": 2422, "label": "LOC"}, {"ner": "Mehemed", "start": 2517, "end": 2524, "label": "PERS"}, {"ner": "Morea", "start": 2567, "end": 2572, "label": "LOC"}, {"ner": "Griechenlands", "start": 2893, "end": 2906, "label": "LOC"}, {"ner": "russische", "start": 3215, "end": 3224, "label": "PERS"}, {"ner": "Dardanellen", "start": 3286, "end": 3297, "label": "LOC"}]}, {"text": "Schweizerische Eidgenossenschaft.Der große Rath des Kantons Tessin ist für eine außerordentlicheSitzung, die am 17. Nov. eröffnet wird, einberufen.In der vierten Sitzung der Oktoberversammlung des großen Rathsdes Kantons Luzern am 26., wurde zunächst ein Bericht des täglichenRaths über die Diozesanangelegenheiten, umfassend den Zeitraum vom20. Brachmonat letzthin bis gegenwärtig, abgelesen und zur Einsicht derMitglieder auf den Kanzleytisch verordnet, ohne daß jedoch, wie anderwärts unrichtig gemeldet wird, auf eine endliche Erledigung gedrungenwurde, indem einsweilen gar keine Bemerkungen fielen. Es folgte nunder Bericht der zur Prüfung der Staatsverwaltung des Jahrs 1827 bereits im Brachmonat letzthin niedergesetzten Kommission. Dieser Bericht,unter Belobung des in Ordnung Befundenen, rügte, daß der Staatsverwaltungsbericht des täglichen Raths der Kommission zu pät behändigtwurde; daß dieser Bericht ohne Hinblick auf frühere Wünsche und Bemerkungen abgefaßt sey; daß in den Protokollen mehrfache Lücken sichvorfinden; daß ein von dem Gesetzgeber schon unterm 15. May 1823erlassenes Verantwortlichkeitsgesetz, ungeachtet wiederholter ernster Erinnerung, noch nicht promulgirt sich befinde; daß gegebene Aufträge hinsichtlich eines Gesetzes über die öffentliche Erziehung, über das Forstwesen,so wie über Ehehaften und Gewerbskonzessionen im Rückstande sich befinden; daß Stifts- und Klosterrechnungen nicht geprüft und seit Jahren nicht mehr abgelegt worden seyen; daß die Bereinigung der Pfründen sehr langsam vor sich gehe. Die Kommission machte aufmerksam aufden Uebelstand, daß die in der inländischen Brandassekuranz-Anstalt bereits versicherten Gebäude noch überhin in auswärtige Assekuranz-Anstalten versichert werden, so wie auf die Feuerunsicherheit des Staatsarchivs.Sie empfahl fortwährende Vervollkommnung des Schulwesens und trugendlich auf eine Revision des Gesetzes über den Verwandtschaftsausstandbey Rathswahlen an. Der Kommissionalbericht ward zur Einsicht aufden Kanzleytisch verordnet, nachdem die Mitglieder der Kommission darüber zuvor mündlich berichtet hatten. Hierauf erstattete die zur Prüfung der Staatsrechnungen des Jahres 1826 niedergesetzte Kommissionebenfalls ihren Bericht. In demselben ward besonders hervorgehoben,daß hinsichtlich der Rechnungen der geistlichen Kasse und des allgemeinenErziehungsfonds, auf Stiftern, Klöstern und einzelnen Benefizirten ungeheure Rückstände sich zeigen, die über 160,000 Fr. sich belaufen undzu deren Bezug seit einer Reihe von Jahren, ungeachtet aller Aufforderungen von Seite des großen Raths an den täglichen Rath, keinSchritt geschehen sey. Dieser Bericht war mit den geeigneten Anträgenbegleitet. Derselbe ward ebenfalls auf den Kanzleytisch verordnet. Hinsichtlich beyder Berichte äußerte sich bey Mitgliedern des täglichen Rathseinige Empfindlichkeit wegen der ernsten Sprache, in der solche abgefaßtsind und wohl vorzüglich wegen der Erinnerung, daß der große Rathin Fall kommen dürfte, von der ihm reglementarisch und in Gemäßheitseiner Stellung als oberste souveraine Behörde zustehenden Befugniß,da wo der tägliche Rath zu handeln säumt selbst einzuschreiten, Gebrauch zu machen. Inzwischen konnts sich diese Empfindlichkeit nochnicht ganz an den Tag legen, indem die Versammlung auf den 24. Wintermonat nächstkünftig vertaget ward, wo dann die Kommissionalberichtediskutirt werden sollen. Man sieht lebhaften Erörterungen entgegen, umso mehr, da die Kommissionen fest und einmüthig zu stehen scheinen,und auf keine Weise sich einschüchtern lassen werden.", "labels": [{"ner": "Schweizerische", "start": 0, "end": 14, "label": "LOC"}, {"ner": "große", "start": 37, "end": 42, "label": "ORG"}, {"ner": "großen", "start": 197, "end": 203, "label": "ORG"}, {"ner": "des", "start": 209, "end": 212, "label": "TIME"}, {"ner": "unterm", "start": 1068, "end": 1074, "label": "TIME"}, {"ner": "des", "start": 1774, "end": 1777, "label": "TIME"}]}, {"text": "von einander ausgeschieden wurden, und zwar in der Art, daß ersteresder kathol. Korporation zufiel, während letztere mit allen darauf haftenden Lasten an den Staat gelangten. Eben diesem ward dann spaterauch noch die Verbindlichkeit auferlegt, von sich aus alle Pensionen fürden ehemaligen Abt Pankratius, die Klostergeistlichen und sämmtlicheAffilirte zu bestreiten, indeß die kathol. Korporation sich des ungeschmälerten Besitzes der ihr zu Theil gewordenen fetten Erbschaft erfreute.Diese so ganz unbrüderliche Theilung, und die unbegreifliche Kurzsichtigkeit einiger einflußreichen evangelischen Regierungsmitglieder, brachte unsmit der Verfassung von 1814 jenen Artikel, der im Jahr 1831 wiederin die damals entworfene Verfassung durch allerlei Maneuvres eingezwängt wurde. Von dieser Zeit an glaubten die meisten Katholiken sichder Klostergüter im Falle der Säkularisation für alle Zeiten sicher, wozuder Umstand nicht wenig beitrug, daß im Jahr 1828 durch Beschlußdes damaligen Gr. Rathes der Staat aller etwa noch zu machendenAnsprachen an den Stiftsfond gegen eine unbedeutende Aversalsumme sichbegab. Allein Prävarikationen solcher Art bestrafen sich selbst. Zuerstbrachten sie den Katholiken den Segen des Doppelbisthums ein, unddann waren und blieben sie die Quelle steten Mißtrauens und bittererKlagen. Jeder Unbefangene fühlte, daß der Staat, wenn auch durchaugenblickliche Mißgriffe um seine Rechte und Ansprüche gebracht, dochdieselben nicht für immer veräußert habe, und es stand schon lange fest,den ersten schicklichen Anlaß zu ergreifen, um dem schwer verletzten öffentlichen Rechte wieder aufzuhelfen. Dieß ist nun geschehen. Eine großeZahl Katholiken selbst anerkannte willig die Rechte des Staates quoadcemporalia bei allfälliger Aufhebung von Klöstern, und eine bisher nievernarbte Wunde wird nun für immer sich schließen.„In meinem Nächsten liefere ich Ihnen eine kurze Geschichte unsersVeto, wie Sie dieselbe gewünscht haben. Ihren Mitbürgern, welcheso lüstern nach dieser Institution sind, mögen Sie unterdeß sagen, daßdas Veto in der Ferne besehen, besonders aus der Vogelperspektive, sichungleich besser ausnimmt als in der Nähe, und daß einige Erfahrungender Art, wie wir sie gemacht haben, ganz geeignet sind, dergleichenAppetite für immer zu vertreiben. Hätten wir vollends gar noch daskonfessionelle Veto gehabt, so wüßte ich wahrlich nicht, was aus unsermSchul- und Kirchenwesen geworden wäre. Hier — aber auch nurhier — kam die konfessionelle Spaltung uns wirklich zuStatten; in Ihrem Kanton aber wäre das nicht der Fall.\"St. Gallen. Den wichtigen Großrathsbeschluß vom 20. über dieRechte des Staates bei Säkularisationen und über deren erste Anwendung auf Pfäfers, hat schon unser letztes Blatt mitgetheilt. Referentder Großrathskommission, überhaupt in der ganzen Angelegenheit dervorderste, war Hungerbühler. Das einzige opponirende Mitglied derKommission Pfr. Greith. Im Gr. Rath rief Pfr. Keller dem Veto.Hr. Curti stritt jetzt ritterlich für die Rechte des Staates. Nach vollendeter Sache langte ein Schreiben des Nuntius an, der die Erwartungausdruckte, es werde der Gr. Rath dem Beschlusse des kathol. Großrathskollegiums für Auflösung des Klosters Pfäfers die Sanktion verweigern. Wenn sich der Beschluß behaupten läßt, so wäre für die Vertheidiger der konfessionellen Trennung des Kantons ein Hauptgrund-weggefallen. Indessen läßt sich noch gar nicht absehen, was alles inpolitischer Beziehung jeder Art, für St. Gallen, und andere Kantone,sich an dieses Ereigniß anschließen wird. — Wir verdanken einer Korrespondenz noch folgende Bemerkungen:„Um einiges Licht über diese Angelegenheit auch für diejenigen LeserIhres Blattes zu geben, welche mit der neuern Geschichte des KantonsSt. Gallen vielleicht wenig vertraut wären, mögen hier ein paar historische Notizen Platz finden. Bei Anlaß der Säkularisation des ehemaligen Stiftes St. Gollen kam es durch Transaktionen aller Art dahin, daßdas eigentliche Klostergut und die von dem Stifte beseslenen Hoheitsrechte", "labels": [{"ner": "ehemaligen", "start": 279, "end": 289, "label": "PERS"}, {"ner": "von", "start": 652, "end": 655, "label": "TIME"}, {"ner": "im", "start": 680, "end": 682, "label": "TIME"}, {"ner": "im", "start": 851, "end": 853, "label": "TIME"}, {"ner": "Staat", "start": 1000, "end": 1005, "label": "LOC"}, {"ner": "Hungerbühler", "start": 2833, "end": 2845, "label": "PERS"}, {"ner": "einzige", "start": 2851, "end": 2858, "label": "PERS"}, {"ner": "Pfr", "start": 2894, "end": 2897, "label": "PERS"}, {"ner": "Hr", "start": 2945, "end": 2947, "label": "PERS"}, {"ner": "Klosters", "start": 3183, "end": 3191, "label": "LOC"}, {"ner": "St", "start": 3454, "end": 3456, "label": "LOC"}, {"ner": "KantonsSt", "start": 3718, "end": 3727, "label": "LOC"}, {"ner": "Stiftes", "start": 3867, "end": 3874, "label": "LOC"}]}, {"text": "In Schwyz ist erschienen eine „Rechtfertigung oder geschichtliche Beleuchtung des im Bezirk Schwyz waltenden Rechtsstreites der sogeheißenenKlauen-Partei gegen die Verwaltung der Oberallmeind-Korporationsgüter;\" mit Lichtenbergs Motto: „Das Gute und Zweckmäßige inder Welt, geht unaufhaltsam fort. Das Zurückgehen und Hemmeneine kurze Zeit ist nur ein unendlich kleiner Bogen in der Linie. Nurist es Schade, daß gerade Wir die Zuschauer sein müssen.\" Das 72Seiten starke Büchlein enthält die ganze Reihe der Aktenstücke, durchwelche die Rechtsforderung der Klauen-Partei von 1830 bis im vorigenMonat betrieben worden ist. Die meisten dieser Aktenstücke mögen schonbekannt geworden sein. Aber es lag den vielfach Angegriffenen daran,im jetzigen Augenblick alle Verdächtigung von sich zu weisen, und ingeschichtlicher Treue zu zeigen: „1) Daß alle Versuche zur friedlichenAusgleichung unsers Streitgegenstandes nicht von unserer Seite, sondernab Seite unserer Gegner zurückgewiesen und vereitelt worden seien.2) Daß wir keine Regierung und keine Behörde haben stürzen, und keineGesetzlosigkeit im Lande herbeiführen wollen; sondern daß wir unser Rechtauf gesetzlichem Wege gesucht haben. Und 3) daß der Vorwurf von Religionsgefährdung wohl eher diejenigen treffe, die fremdes Eigenthumhinterhalten, als diejenigen, welche ihre Ansprüche auf gemeinsame Güterauf dem, durch Verfassung und Gesetze vorgeschriebenen Pfade geltendzu machen suchen.\" Die Schrift ist von den Herren FriedensrichterD. Castell, Anton Reding, des Raths, Kantonsfürsprech Al. Holdenerund noch fünfzig Bürgern aus den Gemeinden Schwyz, Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel und Lowerz unterzeichnet. Sie wenden sich zumSchlusse noch mit folgenden Worten an ihre Mitgenossen: „ Ihr Alle,die bieder und gerecht denkt, und das, hoffen wir, sei doch weitaus dieMehrheit unter Euch! Wißt, daß unser Begehren „einer gleichNutznießung, nicht so ganz unbegründet ist. Erlichen Beilegung unseres Streites zusammentreten; und Ihr werdet finden, daß wir nicht hartherzige und lieblose Mitbürger und Mitbrüdersind. e", "labels": [{"ner": "Schwyz", "start": 3, "end": 9, "label": "LOC"}, {"ner": "Bezirk", "start": 85, "end": 91, "label": "LOC"}, {"ner": "Klauen", "start": 140, "end": 146, "label": "ORG"}, {"ner": "Oberallmeind", "start": 179, "end": 191, "label": "ORG"}, {"ner": "Lichtenbergs", "start": 216, "end": 228, "label": "PERS"}, {"ner": "Klauen", "start": 557, "end": 563, "label": "ORG"}, {"ner": "Herren", "start": 1466, "end": 1472, "label": "PERS"}, {"ner": "Anton", "start": 1500, "end": 1505, "label": "PERS"}, {"ner": "Kantonsfürsprech", "start": 1525, "end": 1541, "label": "PERS"}, {"ner": "Gemeinden", "start": 1587, "end": 1596, "label": "LOC"}, {"ner": "Arth", "start": 1605, "end": 1609, "label": "LOC"}, {"ner": "Ingenbohl", "start": 1611, "end": 1620, "label": "LOC"}, {"ner": "Steinen", "start": 1622, "end": 1629, "label": "LOC"}, {"ner": "Sattel", "start": 1631, "end": 1637, "label": "LOC"}, {"ner": "Lowerz", "start": 1642, "end": 1648, "label": "LOC"}]}, {"text": "Tessin. In unserm letzten Blatte haben wir ein Kapitel aus destrefflichen Franscini's neuestem Werke ausgezogen, über die PolitikTessins. Nach jener Schilderung der schon einheimisch gewordenen Politik behandelt Franscini die praktische Frage über die Trennung des Landes in zwei Kantone; ein Gedanke, der zahlreiche Anhänger zu habenscheint. Jene Leute, sagt Franseini, denen es gar sehr gefiele,wenn der volkreiche Bezirk von Lauis, der in den Gr. Rath eine ansehnliche Truppe freisinniger Mitglieder schickt, in zwei oder gar dreiTheile zerlegt würde, die aber die Hoffnung aufgeben, je dahin zu gelangen, — diese lassen sich zuweilen vernehmen, es könnte einst zu einerTheilung des Landes in zwei Kantone kommen; wobei sie sich auf denVorgang von Unterwalden und Appenzell berufen, und sogar Basel nichtvergessen. Oft haben Leute dießseits des Cenere ihre Freude an dem Gedanken einer Trennung, als müßte diese ihrer Gegend zum größten Vortheilgereichen. Sie bürden allem Volke jenseits des Cenere die Schuld derQuadri, der Maggi und ähnlicher Herren auf. Sie behaupten, das Landjenseits entrichte den kleinsten Theil an die Finanzen des Kantons, aberes sende, bei seinen kleinen Kreisen, eine viel größere Anzahl Räthe,als ihm gebühre.Hinwieder hört man von Männern jenseits des Cenere bittere Klagen,daß die der Freiheit, dem Aufblühen des Landes abgeneigten Häupter,gewöhnlich in der Masse der Räthe der Thäler ihre festeste Stütze findenzur Vertheidigung der traurigsten Vorurtheile und zum Kampfe gegenweise Verbesserungen der Gesetzgebung. Wären wir allein, sagen diese,wir Lauiser und Mendrisioten, so würden wir allerdings einen kleinenKanton bilden, aber einen schönern, gleichartigern Kanton, der mitsicherem Tritte auf dem Weg des socialen Fortschrittes wandelte.Franscini dagegen führt nun zahlreiche Gründe gegen diesen Gedankeneiner Zerstückelung des Landes auf. Fürs erste. Wenn die ItalienischeSchweiz zertheilt würde, so müßte der Theil jenseits des Berges Cenereeinen Kanton mit eigener Regierung bilden: desto mehr wäre er der Gefahr ausgesetzt, dem Auslande zum Augenmerke zu dienen. Franscinizweifelt keinen Augenblick, daß zur Zeit der dreijährigen Okkupation dasganze Land jenseits des Cenere verloren gegangen wäre, wenn es nichteinen Theil des Landes, das bis zum Gotthart reicht, gebildet hätte.Nichts, sagt er, wäre ungewisser, als der Bestand eines bloß aus denBezirken Lauis und Mendris gebildeten, zwischen den OesterreichischenLändern so eingeschlossenen Kantons. Die Gefahr wäre übrigens auchfür dießseitige Gegend nicht ferne: denn wäre einmal das Land jenseitsbesetzt, so würde der Besitznehmer bald das Bedürfniß fühlen, seine Grenzen bis an einen naturgemäßern Punkt auszudehnen, nämlich bis auf dieHöhe des Gotthart. Die Schweiz dürfte und könnte also niemals zueiner Trennung ihre Einwilligung geben, die ihre eigene Integrität inso große Gefahr brächte.Der zweite Grund, den Franscini gegen die Trennung aufstellt, istdie Vermehrung der Verwaltungskosten, die sich auf wenig mehr als dasDoppelte belaufen würden. — Dritter Grund: Wenn wir jetzt schonkaum im Stande sind, Werke auszuführen, die einer etwas beträchtlichern Vereinigung von Kräften bedürfen, so würden wir noch vielweniger aufkommen, wenn wir auf die Hälfte unserer Mittel beschränktwürden. Es wünscht unser Land ein Lyceum für die literarischen, wissenschaftlichen und industriellen Studien; in fernerer oder näherer Zeit wird essich ein solches zu verschaffen wissen, wenn es vereint bleibt; getrenntvielleicht niemals. Dasselbe gilt von einem Seminar für den theologischen Unterricht, dasselbe auch von der, seit so vielen Jahren schon ersehnten Stiftung eines Nationalbisthums. — Vierter Grund. Die gegenwärtige Vereinigung gereicht beiden Theilen zum Vortheil. Auf denersten Blick sollte man vermuthen, der Theil dießseits des Cenere, beigrößerer Bevölkerung und größerm Verkehre, sei im Nachtheil. Dochuntersuchen wir. Was die politische Repräsentation betrifft, so hat nichtnur der Distrikt Lauis, sondern auch mehrere dießseitige Distrikte habenkleine Kreise. Im ganzen stellt sich das Verhältniß so:Jenseits des Cenere: Bevölkerung 48,000. Kreise 17. Repräsentanten 41. Auf den Kreis 2824 Seelen.Dießseits des Cenere: Bevölkerung 61,000. Kreise 21. Repräsentanten 63. Auf den Kreis 2905 Seelen.Der ganze Unterschied besteht also darin, daß der Theil jenseits desCenere einen Repräsentanten von 940 Seelen in den Gr. Rath sendet,der Theil dießseits einen Repräsentanten von 968 Seelen. In Betreffder Abgaben, trägt allerdings der Theil dießseits des Cenere dem Staatemehr ein: dafür kostet er auch mehr an Besoldungen, und vier Malmehr an Unterhaltungskosten für Straßen und Brücken. Auch ist bekannt, daß die Naturverheerungen immer mehr die dießseitige Gegendtreffen. — Fünfter Grund. Der Nachtheil, drei Hauptstätte zu haben,fiele mit der Trennung nicht weg. Kaum würden die zehn Kreise vonLocarno und Valle maggia sich ihres Vortheils zu Gunsten von Bellinzona begeben. Wie die Hauptörter jetzt vertheilt sind, ist übrigens jader Vortheil dießseits des Cenere, wo man 12 Jahre den Vorrang hat,jenseits nur sechs Jahre. — Franscini warnt hier vor den allzu eifrigenKlagen gegen den Uebelstand eines dreifachen Hauptortes (Klagen, die vielleicht an dem Trennungsgelüste nicht geringen Antheil haben). Er zeigt, daßes keinen Ort in Tessin gibt, der alle wünschbaren Eigenschaften ver", "labels": [{"ner": "Tessin", "start": 0, "end": 6, "label": "LOC"}, {"ner": "Franscini", "start": 74, "end": 83, "label": "PERS"}, {"ner": "Tessins", "start": 129, "end": 136, "label": "LOC"}, {"ner": "Franscini", "start": 212, "end": 221, "label": "PERS"}, {"ner": "Franseini", "start": 360, "end": 369, "label": "PERS"}, {"ner": "Lauis", "start": 428, "end": 433, "label": "LOC"}, {"ner": "Unterwalden", "start": 751, "end": 762, "label": "LOC"}, {"ner": "Appenzell", "start": 767, "end": 776, "label": "LOC"}, {"ner": "Basel", "start": 796, "end": 801, "label": "LOC"}, {"ner": "Cenere", "start": 848, "end": 854, "label": "LOC"}, {"ner": "Cenere", "start": 995, "end": 1001, "label": "LOC"}, {"ner": "Quadri", "start": 1016, "end": 1022, "label": "PERS"}, {"ner": "Maggi", "start": 1028, "end": 1033, "label": "PERS"}, {"ner": "Cenere", "start": 1284, "end": 1290, "label": "LOC"}, {"ner": "Franscini", "start": 1778, "end": 1787, "label": "PERS"}, {"ner": "ItalienischeSchweiz", "start": 1902, "end": 1921, "label": "LOC"}, {"ner": "Berges", "start": 1971, "end": 1977, "label": "LOC"}, {"ner": "Franscinizweifelt", "start": 2108, "end": 2125, "label": "PERS"}, {"ner": "Cenere", "start": 2213, "end": 2219, "label": "LOC"}, {"ner": "Gotthart", "start": 2293, "end": 2301, "label": "LOC"}, {"ner": "Bezirken", "start": 2393, "end": 2401, "label": "LOC"}, {"ner": "Mendris", "start": 2412, "end": 2419, "label": "LOC"}, {"ner": "Gotthart", "start": 2748, "end": 2756, "label": "LOC"}, {"ner": "Schweiz", "start": 2762, "end": 2769, "label": "LOC"}, {"ner": "Franscini", "start": 2918, "end": 2927, "label": "PERS"}, {"ner": "Cenere", "start": 3839, "end": 3845, "label": "LOC"}, {"ner": "Distrikt", "start": 3996, "end": 4004, "label": "LOC"}, {"ner": "Cenere", "start": 4128, "end": 4134, "label": "LOC"}, {"ner": "Cenere", "start": 4226, "end": 4232, "label": "LOC"}, {"ner": "Cenere", "start": 4378, "end": 4384, "label": "LOC"}, {"ner": "Cenere", "start": 4565, "end": 4571, "label": "LOC"}, {"ner": "Locarno", "start": 4908, "end": 4915, "label": "LOC"}, {"ner": "Valle", "start": 4920, "end": 4925, "label": "LOC"}, {"ner": "Bellinzona", "start": 4969, "end": 4979, "label": "LOC"}, {"ner": "Cenere", "start": 5072, "end": 5078, "label": "LOC"}, {"ner": "Franscini", "start": 5140, "end": 5149, "label": "PERS"}, {"ner": "Tessin", "start": 5348, "end": 5354, "label": "LOC"}]}, {"text": "do on, nle ie feneien eheung e e le ene eiese:ungleicher Stimmenzahl an der Tagsatzung, im ganDie verschiedenen Glieder der altern undfand daselbst mehrere Personen beschäftigt, Patronen zu machen, und Fürst von Perigueux und Perigord sein, so wie seine Nachkommen,und Munition jeder Art. Die Polizei verkündet dieß Mal selbst, sie l men. — Wie die französischen Blätter, haben auch diesei schon lange davon unterrichtetMitglieder geheimer Gesellschaften,Anrie Aeseies eie, e ise pestenengeue ie Besteiten den eneien Aestrhie Keriche rnich.tage stellt die Verschüttung Pompeiis vor.In Straßburg ist der Bruder des großen Cuvier, selbst auch Naturforscher und Generalinspektor der Studien, auf einer Inspektionsreisegestorben 84 1Der französische Administrationsgeist hat nun seine Anwendung auchauf die litterarischen Hülfsmittel Frankreichs gefunden. Im MinisteriumHauptstadt Moskau eine mäßige Monarchie, und dem Hause der Czars fieleSibirien zu, mit dem Berufe, die Civilisation auszubreiten; gleich wienach dem russischen Plane die bereicherten deutschen Fürsten freie Einrichtungen in ihren französischen Ländern verbreiten sollten. Der Plan,wie der letzte Punkt zeigt, ist natürlich nur ein Gelegenheitsscherz.. De genlund den Gesegeie giet inte dan Berie erie 1e e.Bibliotheken Frankreichs errichtet werden. Wenn dieser Schatz nicht zur laus alten französischen Kirchen heraus.Aeufnung des Günstlingsregimentes mißbraucht, sondern mit der Frei! Dr. Bowring ist vor einigen Tagen durch München gereist.Rün enen e et esteine e Aere in e e eteie e e e e e eriseDie französischen Journale haben von der englischen Presse ein Atück hingeworfen bekommen, wovon sie nicht wissen, ob sie es im Sder im Ergst nehmen sollen. Es ist nämlich die Konie eines Entwur-f Tag sorelenhalb nicht so scherzend darüber weggehen zu dürfen. Sie schließen, daß und die ununterbrochenen Siege ihrer unerschrockenen Armee hervorhob.se:", "labels": [{"ner": "Perigueux", "start": 212, "end": 221, "label": "LOC"}, {"ner": "Perigord", "start": 226, "end": 234, "label": "LOC"}, {"ner": "Pompeiis", "start": 569, "end": 577, "label": "LOC"}, {"ner": "Straßburg", "start": 585, "end": 594, "label": "LOC"}, {"ner": "großen", "start": 614, "end": 620, "label": "PERS"}, {"ner": "Frankreichs", "start": 830, "end": 841, "label": "LOC"}, {"ner": "Moskau", "start": 877, "end": 883, "label": "LOC"}, {"ner": "Sibirien", "start": 936, "end": 944, "label": "LOC"}, {"ner": "Frankreichs", "start": 1285, "end": 1296, "label": "LOC"}, {"ner": "Dr", "start": 1452, "end": 1454, "label": "PERS"}, {"ner": "München", "start": 1492, "end": 1499, "label": "LOC"}]}, {"text": "Gebrauchssteuern den graubündnerschen Finanzen, die öfter als die Finanzen vieler andern Länder von außerordentlichen Ereignissen in Anspruchgenommen werden, gründlich geholfen sei, und er zählt die dermaligenVerhältnisse immer noch zu den unhaltbaren Zuständen.Dahin sollen ferner die ökonomischen Zustände der Privatengehören. Die allgemeine Ansicht sei, daß diese zum größten Theile rückwärts gehen, und doch treten mehr Zeichen von Wohlhabenheit,mehr Luxus als früher an den Tag. Wir lassen den Verf. diesen Widerspruch erklären: „Bei Prüfung und Beurtheilung des bündner'schenNationalreichthums (also der Totalität der ökonomischen Zustände derPrivaten) sind zwei Dinge wohl zu unterscheiden, nämlich einerseits dasVerhältniß zwischen Produktion und Verdrauch im Inland, anderseitsdas vom Auslande her bezogene Ergebniß dortiger Gewerbsunternehmungen der Bündner. In ersterer Beziehung unterliegt es keinem Zweifel, daß der Gesammtbetrag inländischer Produktion, mit Inbegriff desErgebnisses von Zöllen, Transit- und Postwesen, den des inländischenVerbrauchs bei weitem nicht aufwiegen mag, Graubünden also einenentschiedenen Passivhandel führt. So kann der hier erscheinende Ausfallnur durch das Ergebniß auswärtigen Erwerbes der Bündner gedecktwerden. Wirklich mochten dann auch, besonders in frühern Zeiten, dieErsparnisse auswärts aufhältlicher bündner'scher Professionisten, die Zuflüsse aus den fremden Militärdiensten, vorzüglich dann der reichlicheGewinn der über ganz Europa verbreiteten bündner'schen Kaffeewirthschaften, Zuckerbäckereien und dergleichen sehr bedeutende Lücken ausfüllen.Immer aber steht zu bezweifeln, daß auch noch nach dem Verlust desVeltlins jene Zuflüsse wirklich hingereicht haben mögen, um das Defizitin der allgemeinen Staatsbilanz zu decken. Viel weniger aber ist diesesfür die Zukunft anzunehmen, wo auf der einen Seite der Verbrauch ausdem Ausland bezogener Bedürfnisse von Jahr zu Jahr zunimmt, während auf der andern Seite jene Zuflüsse von Außen sich zu vermindernbeginnen, soweit sie von auswärtigen Militärdiensten abhängen, bereitsfast ganz aufgehört haben. — Wenn nun aber, wie man dieses nicht wolbestreiten kann, dieses Mißverhältniß schon mit der Abreißung des Veltlins, also seit bald fünfzig Jahren einzutreten begonnen hat: wie kommtes denn, daß nicht früher eine allgemein sichtbare Wirkung (häufige Emigration oder aber Eröffnung verhältnißmäßig reicher neuer Hülfsquellen)daraus hervorgegangen ist? Die Lösung dieser Frage liegt ohne Zweifelin einer Reihe mehr oder weniger bedeutender Zuflüsse, die jedoch alleals außerordentliche, in der Regel nicht wiederkehrende Zufälligkeiten betrachtet werden müssen. — Solche sind: der Umsatz einer bedeutendenMasse von Kostbarkeiten in baares Geld, bald nach den Kriegszeiten amEnde des letzten Jahrhunderts; große Einsätze auswärtiger Kapitalisten inhierländische (früher meist fehlgeschlagene) Bergwerksunternehmungen;Ausrichtung abgedankter Regimenter in fremdem Dienst; Subsidiengelderaus Piemont zum Bernhardiner Straßenbau; Entschädigung für das imVeltlin konfiszirte Privateigenthum; Verkauf einer unverhältnißmäßigenAusdehnung von Holzschläg